Ⅰ. 新芽的季节

1

有些深夜，在周围都安静下来之后，我会沉沉地坐在椅子里，阖上双眼去看。

浮现在眼前的，历来都是别无二致的光景，每一次都一样。

在佛堂的黑暗中熊熊燃烧于护摩(1)坛上的火焰，伴着自地底传来的真言朗唱，橘黄色的火粉爆裂绽放，仿佛连合十的双手都要被包裹起来一般。每当此时，我都会感到不可思议：出现的为何是这幅景象？

距离我十二岁时的那个夜晚，岁月已然流逝了二十三载。在过去的岁月里，发生了许许多多的事情，也有过无法想象的悲伤与恐惧。在我十二岁时曾经相信过的一切，应该早已经被彻底颠覆了才对。

然而即使到了今天，不知为何，脑海中最先浮现的，依然是那一晚的景象。

我所受的催眠暗示，果真强大到如斯地步么？

有些时候，我甚至还有这样一种感觉，仿佛直到今天，我依然未曾从洗脑中逃脱。

时至今日，之所以会要将这一连串的事件记载下来，是因为一个小小的理由。

自从大半事物归于灰烬的那一天以来，已经过去了十年的岁月。

十年这样一个时间段，其实并没有什么太大的意义。只不过颇为讽刺的是，当曾经堆积如山的悬案一个个得到解决，新体制终于开始步上正轨的时候，对未来的疑问却也生出了萌芽。而在这些日子里挤出时间反复翻阅历史资料之后，我认识到，人类这种生物，不管有过多少不得不伴着泪水吞咽的教训，只要过了咽喉，所有教训便又会被彻底遗忘。

当然，不论是谁，都不会忘记那一天无法用言语表述的感受，还有不再让同样的悲剧重演的誓言。应该不会吧，我期望。

只是万一到了某一天、到了某个连人们的记忆都彻底风化的遥远未来，我们的愚蠢会不会再度上演呢？这份忧虑一直萦绕在我心头，怎么也挥之不去。

因此，我下决心提笔撰写这一份手记，然而写到中途却又屡屡感到难以为继。在自己的记忆里，仿佛时时处处都有被虫豸咬噬的部分，怎么也想不起重要的细节。

找当时一同经历的人比照印证，却又发现人类的大脑似乎会通过臆造来补全记忆中的欠缺部分。明明是一同经历的事情，彼此之间却常常生出相互矛盾的记忆。

譬如，我之所以能在筑波山活捉拟蓑白(2)，是因为之前眼睛疼痛，戴上了红色太阳镜的缘故。直到今天，这件事情依然鲜明地烙印在我的脑海里。然而不知什么原因，觉却相当自信地断言我并没有戴过那样的东西。不但如此，觉甚至还在言语之中暗示，那时候之所以会捉住拟蓑白，完全是他的功劳。当然，这是绝对的无稽之谈。

我半带赌气地找了所有我能想到的人，逐一对照矛盾之处。在这一过程中，无论是否愿意承认，我还是意识到一个事实：不管是谁，都不会将记忆扭曲到对自己不利的方向上去。

我一面怜悯地笑，一面将这条关于人类愚蠢程度的新发现记到自己的手记里。忽然间，我意识到我独将自己划在了这条法则之外。但在他人看来，我肯定也是依照自身的喜好重写了自我的记忆吧。

所以，我想加上一条附记，注明这份手记说到底只是我的一家之言，甚至也许只是为了将我自身的行为正当化而扭曲的故事。尤其是后来之所以会有那么多生命陨落，也可以说都是我们的行为所致，因此对于我而言，哪怕是在无意识之中，应该也有扭曲故事的动机吧。

不过即使如此，我还是想努力挖掘自己的记忆，真诚面对自己的内心，尽可能忠实地描写事件的细节。此外，通过模仿古代小说的手法，我也希望尽量重现事件发生当时自己的所感与所想。

这份草稿以永不褪色的墨水写在据说足以保存千年而不会氧化的纸上。完成之际，我应该不会给任何人看（不过也许会给觉一个人看，听听他的意见），直接放进时间胶囊，深埋到地下吧。

到那时候，我打算再抄写两份，总共留下三份。这几份手记的存在必须保密，以防将来的某一天，旧体制，或者近似于旧体制的制度复活，对一切书籍加以审查的社会再度降临。而之所以抄录三份手记，就是考虑到万一出现那样的情况，还可以勉强应对。

换言之，这几份手记是给千年后的同胞留下的绵长书信。当它们被阅读的时候，我们应该已经知道，我们是否在真正的意义上有所改变，是否踏上了崭新的道路。

还没有作自我介绍。

我叫渡边早季。二一〇年十二月十日生于神栖六十六町。

就在我降生之前，一百年一开花的竹子忽然间一齐绽放。三个月滴雨未下，却在盛夏时分下起了雪。尽是反常的气象。然后，到了十二月十日的那天晚上，天地万物都要被无边的黑暗彻底吞没之时，猛然间闪电划破长空，无数人目睹到身披金色鳞甲的神龙在云间游弋的模样……

诸如此类的异象，半点也没有。

二一〇年是很平凡的一年。我也和那一年一同出生在神栖六十六町的其他孩子一样，是个极其平凡的婴孩。

不过对于我母亲来说，那恐怕是不同的吧。怀上我的时候，母亲已经快要四十岁了，心底似乎早已悲观地认定自己不能生出孩子。在我们的时代，临近四十的确是相当高龄的妊娠年纪了。

而且我母亲渡边瑞穗还身居图书馆司书的要职。她的决断不但可以左右小町的将来，在某些情况下甚至可能影响到许多人的生死。每天都承受着如此沉重的压力，又要小心顾及重要的胎教，实在不是一般人能够应付得来的。

同一时期，我父亲杉浦敬则是神栖六十六町的町长。那大概也是相当忙碌的职务吧。不过在我出生的时候，司书工作的责任之重，远非町长所能比拟。当然，今天也是这样，但也许已经没有像当年那么大的差别了。

在一场给新发掘出的书籍进行分类的会议开到一半的时候，母亲突然感到强烈的阵痛。虽然距离预产期还有一个星期，但羊水已经破了。母亲立刻被送到小町远郊的妇产医院。仅仅过了十分钟，我便在这里发出了第一声啼哭。不过据说我的运气很不好，脐带绕颈，脸都憋紫了。一开始根本哭不出来；助产士又是个年轻人，第一次给人接生，急得差点发疯。幸好脐带的结很快解开，我也终于得以将这个世界的氧气吸进自己的肺里，并发出健康的啼哭声。

两周之后，在同一家妇产医院兼育儿所里又有一个女孩降生。那就是后来成为我挚友的秋月真理亚。真理亚不但是早产儿兼胎位倒置，还和我一样都是脐带绕颈，而且据说她的情况比我严重得多，出生的时候已经差不多陷入了假死状态。

不过似乎是因为之前有过给我母亲助产的经验，这一回助产士处理起来很冷静。听说如果当时稍有一点应对不当，解开脐带的时间略晚一会儿的话，真理亚肯定就活不成了。

我记得自己在第一次听说这件事的时候，曾为自己间接拯救了挚友的生命欣喜不已。然而到了今天，每当再度想起这件事，我心中就会涌起复杂的感情。因为，如果真理亚没有降生到这个世界，应该也就不会有那么多的人失去生命……

回到刚才的话题。我在家乡丰润的自然怀抱中度过了幸福的幼年时代。

神栖六十六町由散布在大约五十平方公里地域内的七个乡构成。外界与小町的分界是八丁标。考虑到千年之后(3)的世界也许连八丁标都会不复存在，所以姑且在这里作个解释。八丁标又叫“注连绳”，上面悬着无数名为“纸垂”的纸片，它是阻止外界的邪恶事物侵入小町的牢固路障。

孩子们被反复告诫绝不可跑到八丁标外面去。外界到处游荡着恶魔和妖怪，小孩子一个人出去的话，会遭遇可怕的东西。

“都说有可怕的东西，可到底是什么呢？”

我记得自己有一天这样问过父亲。那应该是大约六七岁时候的事吧，说起话来可能还有点口齿不清。

“很多很多啊。”

父亲从桌子上抬起头来，手托在长长的下巴上，向我投来充满慈爱的目光。那双和蔼的茶色眼睛至今仍然在我记忆中闪亮。他从来没有用严厉的眼神看过我，也几乎从不对我大声说话。只有一次，也是因为我自己不注意，走路东张西望的，再不警告我，我就要掉进原野上的大洞里去了。

“唔，早季也知道的吧？化鼠、猫怪、气球狗的故事啊。”

“那些东西全都是故事，不是真的，妈妈这么说的呀。”

“别的先不说，化鼠真的有哦。”

父亲虽然轻描淡写地说了一句，却让我大吃一惊。

“骗人。”

“不是骗人。之前小町大兴土木的时候，也请过很多化鼠来帮忙。”

“我没看到啊。”

“因为大人们都注意不让孩子们看到。”

父亲没有说为什么要瞒着不让我们看到。不过化鼠这样的东西，恐怕是丑陋得没法让孩子看吧，我这样想。

“但是，化鼠既然听人的指挥，那也并不可怕呀。”

父亲把正在看的文书放到矮桌上，挥起右手，口中低声念诵咒文。细细的纸纤维发出的沙沙声变化起来，浮现出犹如炙烤一般的复杂花纹。那是显示町长决裁事项的花押。

“早季知道‘阳奉阴违’这个词吗？”

我默默摇头。

“表面上听从指示，心里却在打着相反的主意。”

“相反的主意是指什么？”

“欺骗对方，并制订背叛的计划。”

我张大嘴巴。

“不会有那种人吧。”

“是啊，人当然绝对做不出背叛别人的事。但是，化鼠和人完全不同。”

我开始有点害怕了。

“化鼠把具备咒力的人类当作神来崇拜，所以会对大人绝对服从。但是，对于还没有咒力的孩子，很难说它们会有什么态度。所以，我们必须尽可能避免让孩子与化鼠接触。”

“……可是，要让它们帮忙做事，不就要让它们进到小町里来吗？”

“这种时候必定会有大人在旁边监督。”

父亲把文书收进书箱，再一次轻轻挥手。书箱和盖子眼看着融合成一体，变成了中空的涂漆木块。除了父亲，谁都不知道施放咒力的时候采用了怎样的意象，所以很难在不损坏书箱盖子的情况下把它打开。

“总而言之，绝对不能到八丁标外面去。八丁标里面有强力的结界，非常安全，但如果往外面走上哪怕一步，就没有咒力守护了。”

“但是，化鼠……”

“不单是化鼠。学校里应该已经教过恶鬼和业魔的故事了吧？”

我不禁怔住了。

恶鬼的故事、业魔的故事，在不同阶段会不断被重述、不断被要求学习，仿佛要将它们深深刻入我们的潜意识。我这时候在学校听到的虽然只是幼年阶段的版本，但也已经差不多快到要做噩梦的地步了。

“八丁标外面，真的有恶鬼……业魔什么的？”

“嗯。”

仿佛是为了缓和我的恐惧，父亲和蔼地微笑起来。

“老师说那是很久以前的故事，早就没有了……”

“确实，近一百五十年来，一次都没出现过。但是，凡事总有万一啊。早季，你不想像采草药的少年那样突然撞见恶鬼吧？”

我用力点了点头。

在这里大致介绍一下恶鬼的故事和业魔的故事吧。只不过不是面向幼儿的版本，而是进入完人学校(4)之后学到的完整版。

恶鬼的故事

这是发生在大约一百五十年前的故事。有一个去山里采草药的少年，因为一心采草药，不知不觉来到了八丁标的注连绳前面。八丁标里面的草药差不多全都被采完了，少年无意间一抬头，却发现外面还生长着许多草药。

很久以前大人就已经反复告诫过，绝不能到八丁标外面去。如果一定要去，必须由大人陪伴才能出去。

可是，附近没有大人。少年犹豫了一下，他想，出去一小会儿应该没有问题吧。就算出了八丁标，注连绳也还在自己鼻子下面，近得很，飞快跑出去摘完草药再赶紧跑回来就行了。

少年悄悄钻过注连绳。纸条轻轻摇动，发出沙沙的声音。

就在这时，他的心里升起了一种非常难受的感觉。除了违反大人反复的叮嘱而产生的内疚感之外，还有一种迄今为止从未有过的不安袭来。

没事的——少年拼命给自己鼓劲，向草药走去。

然后，恶鬼来了。

恶鬼和少年差不多高，但外表看上去就很可怕。想要燃尽万物的愤怒犹如火焰一样变成了他背后的光圈，那光圈不住地剧烈翻腾旋转，卷出一个个漩涡。恶鬼所过之处，周围的草木全都伏倒、枯萎、熊熊燃烧。

少年的脸吓得惨白，但他拼命忍住了没有叫喊，悄悄向后退去。只要能钻过注连绳、进入八丁标，应该就不会被恶鬼看到了。

但就在这时，少年脚下发出了枯枝折断的声音。

恶鬼面无表情地向少年望过来。它就像终于找到了怒火的对象一般凝视着少年。

少年钻过注连绳，随即一溜烟地向里面跑了进去。自己已经回到了八丁标里面，应该没有危险了。

可是，少年回头一看，天哪，恶鬼也钻过注连绳侵入进来了！

这个时候，少年想，自己做了无法挽回的事，把恶鬼招进八丁标的里面了。

少年一边哭，一边在山路上奔跑。可是不管他跑到哪里，恶鬼都追在后面。

少年沿着注连绳，朝村子对面山谷间的小河跑去。

少年一边跑一边向身后张望，只见追在后面的恶鬼的脸在灌木丛中忽隐忽现。两只眼睛闪闪发光，嘴角带着诡异的笑。

恶鬼是在让自己带路去村子！

不行，不能这样下去。如果就这样把恶鬼带回村里，整个村子恐怕都要毁于一旦。

跑出最后的灌木丛，眼前是悬崖峭壁。深深的谷底传来的轰隆隆的水声，在山谷间回荡不休。峡谷上架着一座崭新的吊桥。

少年没有过吊桥，而是沿着悬崖向小河的上游跑去。

少年回头张望的时候，看见恶鬼已来到桥边，望着自己。

少年一个劲地往前跑。

跑了一阵，前方又出现了一座吊桥。

少年来到桥边。那是一座饱受日晒雨淋、已经破烂不堪的吊桥。吊桥摇晃不停，在乌云蔽天的背景下，仿佛一道诡异的黑影在招手呼唤“来吧，来吧”。

这座桥随时都可能塌掉。十多年前就已经没有哪个人敢走上去了。村里人也总是警告少年绝对不要走这座吊桥。

少年开始慢慢走上吊桥。

承担负荷的绳索发出令人不安的嘎吱声。脚下的木板差不多都朽烂了，仿佛马上就会四散粉碎一般。

恶鬼也上了吊桥。桥的摇晃更加剧烈了。

少年向谷底望了一眼，眼前一阵眩晕。

抬起头，恶鬼已经相隔不远了。

当那张可怕的面孔已经清晰可辨的时候，少年挥起自己一直带在身上的镰刀，一刀砍断了支撑吊桥的一根绳索。

吊桥的桥板直立起来，少年差一点滑落下去，幸好他及时抓住了另一根绳索。

恶鬼掉下去了吗？少年回头望去，哎呀，它和自己一样也抓住了绳子！

恶鬼用可怕的眼神盯着少年。

镰刀已经掉下山谷了，没办法砍断那根绳子了。

该怎么办？少年绝望之下，只有向天祈祷：就算我死也没关系，无论如何，请不要让恶鬼靠近村子。

是少年的祈祷被上天听到了吗？还是本来就已经破烂不堪的吊桥，另一根绳索终于承受不住这样的重量了呢？

吊桥“咔嚓”一声断了，向万丈深渊掉了下去。少年和恶鬼的身影都不见了。

自那之后，直到今天，恶鬼再也没有出现。

这个故事包含了若干启示。

就算是小孩子也很容易理解故事中包含了不能走出八丁标的教训。等到稍大一点之后，也许可以领会到舍己为人、牺牲自己的生命保障村子安全的教训。

但真正的教诲，越是聪敏的孩子越难领会。

到底有谁能够想到，这个故事的真正目的是在告诫我们恶鬼真的存在呢？

业魔的故事

这是发生在大约八十年前的故事。村子里住着一个少年。他是个非常非常聪明的孩子，但却有一个缺点。这个缺点随着少年的成长，渐渐变得越来越明显。

少年太骄傲了，一切都不放在眼里。

学校和村子里大人们教的东西，少年只是表面上装出好好在听的样子，重要的教训从来不会真正进到他的心里。

少年嘲笑大人们的愚蠢，甚至开始嘲笑这个世界的伦理。

傲慢，埋下了业(5)的种子。

渐渐地，少年开始逐渐远离朋友的圈子。孤独成了他唯一的朋友，也是他倾诉的唯一对象。

孤独，是业的温床。

茕茕孑立的少年，常常沉湎在自己的思考里。而且，思考不应该思考的事情，怀疑不应该怀疑的东西。

不良的思考，开始让业无边蔓延。

就这样，在少年浑然无觉的情况下，业不断积累。少年终于开始向非人的事物——业魔转变。

一段时间之后，村人因恐惧业魔纷纷逃走，只剩下一座空荡荡的小村。

业魔搬进森林里住，然而不知什么时候，森林里一切可以称为生物的生物也都消失了。

业魔走到哪里，哪里的植物都会发生奇怪的扭曲，变成完全无法想象的形状，活生生地腐烂。

被业魔触摸的食物，立刻就会变成致命的毒药。

业魔在怪异的死之森林中彷徨。

终于，业魔意识到，自己不该存在于这个世界。

业魔离开了黑暗的森林。一出森林，眼前一片开阔。业魔被闪闪发亮的光芒包围了。他来到了山里的一处深湖。

业魔走进湖里，一边想着，这清洁的水能否洗净所有的业？

然而，业魔周围的水开始迅速变黑，整个湖水都开始变成毒液。

业魔无法存在于这个世上。

领悟到这一点，业魔悄无声息地消失在了湖底。

比起恶鬼的故事，这里的教训应该更加简单明了吧。

但是很显然，此时的我不可能理解它的真实含义。直到某一天，在无尽的绝望与悲伤之中，我亲眼看到了真正的业魔的身影……

一旦拿起笔，写下这些文字，便有各种各样的回忆蜂拥而来，几乎令我无法收拾。还是由孩提时代的事情开始吧。

就像之前写到的一样，组成神栖六十六町的有七个乡。小町中心是利根川东岸的茅轮乡，也是行政机关集中的地方；北面是在森林中间散布着高大房屋的松风乡；东面的沿海地带则是白砂乡；紧靠茅轮乡南边的是水车乡；在利根川的西岸，西北方向视野开阔的是见晴乡；靠在它南边的则是水田地带的黄金乡；最西面的是栎林乡。

我出生在水车乡。这个名字应该不需要进一步说明了吧。神栖六十六町中有数十道纵横交错的水路，将利根川细细分割。人们都乘船沿着水路来往通行。另外，水路的水虽然被用于运输，但在不断的努力之下，依然保有足够的清洁。虽然拿来喝可能还会有点犹豫，但用来洗脸是绝对没有问题的。

我家门前有鲜艳的红色鲤鱼游弋嬉戏，还有构成“水车乡”这个名字的无数水车旋转不停。七个乡里每个乡都有自己的水车，不过水车乡里的水车数量极多，非常壮观。上挂、逆车、下挂、胸挂……这些都是我记得的水车种类，实际上也许还要多许多。每个水车都承担着某项任务，捣米啊、磨小麦啊，将人从这种过于单调却又不得不集中精神的劳作中解放了出来。

诸多水车之中，有一个格外巨大的带有金属轮子的水车，那是每个乡仅此一座的发电用水车。由这里产生出来的珍贵电力，被用于乡文化馆房顶上高音喇叭的播音。伦理规定(6)严格禁止将电力用于除此之外的其他用途。

每天傍晚，太阳将要落山的时候，高音喇叭都会响起同样的旋律。那是名叫《归途》(7)的曲子，是有着“德沃夏克”这样一个奇怪名字的作曲家在很久很久以前写的交响乐的一部分。我们在学校学到的歌词是这样的：

远山外晚霞里落日西西沉

青天上月渐明星星眨眼睛

今日事今日毕努力又用心

该休息也休息不要强打拼

放轻松舒心灵快快莫犹豫

夕阳好黄昏妙享受这美景

享受这美景

黑暗中夜晚里篝火燃烧起

跳不定闪不停火焰晃不已

仿佛是邀请你沉入梦乡里

甜甜梦浓浓情安宁又温馨

火儿暖心儿静嘴角留笑意

快快来愉快地沉入梦乡里

沉入梦乡里

《归途》一旦响起，在原野上游玩的孩子们就必须集合起来回家了。因此，每当听到这首曲子的时候，我的脑海中就会条件反射般地浮现出傍晚时分的情景。黄昏的街道，在砂石地上投下长长影子的松林，好似数十块镜子一般照映出深灰色天空的水田、成群的红蜻蜓。但无论如何，印象最深刻的，还是在视野开阔的山丘上眺望的晚霞。

只要阖上眼睛，便会有一幅场景浮现在眼前。那是在夏末秋初的时候吧。不知不觉间，天气已经开始变凉了。

“该回去了！”有人说。

侧耳倾听，风中的确传来隐约的旋律。

“啊，平局啦！”

觉这么一说，孩子们纷纷从隐藏的地方走出来，三三两两聚在一起。

大家都是八到十一岁的孩子，从早上开始一直在玩夺旗游戏。这就像是隆冬季节里打雪仗游戏的延续，所有人分成两个队伍，彼此蚕食对方的地盘，最终哪一方能够抢到竖在对方阵地最后方的旗帜，哪一方就胜了。这一天我所在的队伍因为开场时犯下的错误，一直都处在被动挨打的状态。

“真狡猾，再过一会儿我们就赢了。”真理亚抱怨说。

她比旁人都白皙，一双漂亮的眼睛有着颜色稍淡的瞳仁。最好看的是她的红色头发，犹如燃烧的火焰一般，放射出格外引人注目的异彩。

“你们投降吧！”

“是啊，我们一直都占上风。”

良像是被真理亚拽着一样附和道。这时候的真理亚已经颇有女王的潜质了。

“什么呀，我们为什么要投降？”我有点生气地反问。

“因为我们占上风啊。”良不知厌倦地重复自己的主张。

“但是，旗子还在呢！”我望向觉。

“平局。”觉严肃地说。

“觉，你是我们一队的吧？为什么要帮他们说话？”真理亚狠狠瞪着觉。

“因为规则就是这样的，没办法。太阳落山的时候游戏结束啊。”

“太阳还没落山呢。”

“别强词夺理了，没落山是因为我们在山丘上。”

我尽力以冷静的口气向真理亚解释。虽然平日里都是非常要好的朋友，但这种时候的真理亚实在是让我生气。

“喂，要回去了。”丽子有些担心地说。

“听到《归途》就要赶紧回家了。”

“所以你们要赶紧投降啊。”良重复真理亚的话。

“行了，别闹了。喂，裁判！”

觉好像有点急了，喊瞬过来。瞬站在距离大家稍远的地方，正在眺望山丘上的景色。在他身边，斗牛犬“昂”孤零零地坐着。

“什么？”

听到我们喊他，他才回过头来。

“什么什么呀，裁判好好管管吧。明明是平局。”

“是啊，今天是平局。”瞬说了这一声，又回过头去看风景。

“我们回去了。”

丽子她们说完，便一个跟着一个走下山丘。回去的时候必须要找顺路去各自乡里的小船搭个便船才行。

“等等啊，还没结束呢。”

“回去了。在外面呆得太久，猫怪会来的。”

真理亚几个人虽然还是一脸不满，但这场游戏也只有不了了之。

“早季，咱们也回去吧。”觉招呼我说。

我走到瞬身边。“还不走？”

“唔，走了。”

虽然嘴上这么说，瞬的眼睛还是没有从景色上移开，仿佛被深深吸引住了一样。

“在看什么呢？”

“喂，回去了。”觉在身后说，语气里有点焦躁。

瞬默默地指了指远方的景色。“那边。看得到吗？”

“什么？”

瞬指向的是远处的黄金乡，水田地带与森林的分界一带。

“看，蓑白。”

从很小的时候开始，我们就被反复教导、反复灌输视力的重要性，甚至超过了其他的一切。所以即便在这样的时刻，相隔数百米的距离，在黄昏光影参差斑驳的地方，我依然能够分辨出在田间小道上缓缓移动的白色身影。

“真的耶。”

“什么啊，蓑白这玩意儿又不是什么罕见的东西。”

从来都是很冷静的觉，声音里不知为什么显露出不高兴的语气。

但是我没有动。不想动。

蓑白以蜗牛爬行的速度从田间小道横穿过草地，消失在森林中。在这段时间里，我的眼睛虽然追着蓑白，意识却在身边的瞬身上。

那时候我还不明白自己心中的感情是什么。但是，只要和瞬并肩站在一起，眺望染上暮色的乡间景致，我的心中便充满了无穷无尽的甜美。

难道说，这也是我的记忆捏造的情景吗？将若干近似的片断糅合、美化，再撒上所谓感伤的调料……

就算真是如此，这种情景对于我来说，直到今天也依然有着特别的意义。这是我在那个完美无瑕的世界中生活的最后记忆，也是所有一切都遵照正确的秩序运行，对于未来没有半分不安的时刻的最后记忆。

然后，初恋的回忆直到今天更绽放出晚霞一般璀璨的光芒。哪怕就在不久之后，所有的一切都将被吞入无边无际的虚无与悲惨之中。

(1)　护摩，梵语homa，为火祭、焚烧之意，即投供物于火中之火祭法。——译者

(2)　蓑白是作者虚构的一种变异动物，而拟蓑白则是在外形上模拟蓑白的一种动物型机器人。——译者

(3)　本书的设定，手记写成之后将留待千年之后的读者阅读。——译者

(4)　小说中设定的教育体制分两个层级，一个是幼儿启蒙教育，另一个是完人学校。完人学校相当于青少年教育，完人学校毕业后即可步入社会。——译者

(5)　业，佛教用语，指由行为产生的结果，含有因果报应的意思。——译者

(6)　小说中的设定，在未来社会中被严格遵守的规定，相当于法律。——译者

(7)　此处系指德沃夏克第九交响曲，题名《来自新世界》，也译《来自新大陆》。——译者

2

还是再说一些孩提时代的事吧。

在神栖六十六町，孩子长到六岁的时候就要上学了。我上的是“和贵园”。町里还有另外两所同样的学校，分别叫作“友爱园”和“德育园”。

当时，神栖六十六町的人口刚刚三千多一点。后来我看过古代的教育制度之后才知道，依照这样的人口规模竟然会有三所小学，应该说是非常罕见的例子了。但也正是这一点，最雄辩地说明了生我养我的这个社会的本质。在这里不妨再举另一个数字：同一时期，组成社会的成年人中约半数都在从事某种意义上的教育工作。

这种情况对于建立在货币经济基础上的社会来说是不可想象的吧？但在以互相帮助和无偿奉献为基础的我们的小町中，原本就不存在货币之类的东西。有切实需求的领域，自然会分配人才过去处理。我们的社会正是在这样的结构之下才得以成立。

从我家走到和贵园大约二十分钟。水路可以更快，不过小孩子要想移动船只，只能去划很重的船桨，这远比走路费事多了。

小学建在距离小町中心稍远一些的安静场所。和贵园坐落在紧挨茅轮乡南边的地方。黑亮古老的木质校舍都是平房，从上面看正好是一个A字形。一进入位于A字中间的那一横上的正门，跃入眼帘的就是正面影壁上挂的匾额，匾额上写的是“以和为贵”四个字。据说那是名为圣德太子的远古圣人所编写的十七条宪法中的第一条，好像也是和贵园这个名字的由来。至于友爱园和德育园里挂着什么样的匾额，我就不知道了。

沿着A中间的一横排列着办公室和教室。沿走廊向右走，A字的右边一竖也排着许多教室。整个学校的师生加在一起只有一百五十人左右，但教室却似乎超过了二十间。至于左边一竖则是管理楼，禁止学生进入。

在A字形校舍前面敞开的空地上，除了操场和单杠之类的设施之外，还用围栏围出了一片空地，饲养了许多动物：鸡、鸭、兔子、仓鼠等等。照顾这些动物的都是学生，按照值日表一天天排好。空地的一角还孤零零地竖着一个涂成白色的木制百叶箱，不晓得有什么用处。我在和贵园上学的六年间，一次都没见过它起作用。

被校舍从三个方向包围起来的中庭是一个非常神秘的地方。这里严禁学生进入，也没有什么事情必须到那边去。

除了管理楼的房间，其他房间都没有朝向中庭的窗户。要想窥探中庭，只有趁教员打开通向中庭窗户的机会偷偷瞥上一眼。

“……那你们知道中庭里面有什么东西吗？”

觉的脸上显出有点诡异的微笑，扫了周围一圈。每个人都咽了咽唾沫。

“等等，觉你不是也没看到吗？”

觉把大家都搞得非常紧张。我终于忍不住开口。

“嗯，我是没有直接看到，不过有人亲眼看到过。”

被我打断了话，觉有点不高兴。

“谁？”

“早季你不认识的人。”

“不是学生？”

“是学生，不过已经毕业了。”

“哦，真的吗？”我的脸上明显露出不相信的神色。

“喂，别扯这些了，赶紧告诉我们看到什么了吧。”真理亚说。周围纷纷发出赞同的声音。

“唔，好吧。不相信的人不听就是了……”

觉故意朝我这里望了一眼，我装作没听见的样子。说起来这时候转身离开也无所谓，不过我最终还是留下来继续听了。

“有学生在的时候，老师绝对不会打开那扇通向中庭的门，对吧？喏，就是管理楼前面那扇栎木门。但是恰好有一回，老师好像忘记看身后有没有学生，就把门打开了。”

“这个你已经说过了。”健催觉快点往下说。

“中庭里面是……简直让人不敢相信，是很多很多坟墓！”

虽然明知道觉要的就是这个效果，大家还是不禁惊呼起来。

“哇……”

“骗人！”

“可怕！”

连真理亚都用双手捂住耳朵。

我觉得这样子实在很蠢，于是开口问：“都是谁的坟墓？”

“啊……”

看到自己的恐怖故事收到了远超预想的效果，觉正在得意地微笑，却被我问得怔了一下。

“你说的那么多坟墓，到底都是谁的？”

“这我怎么知道，反正就是有很多很多坟墓。”

“为什么非要特意在学校中庭里面弄那么多坟墓？”

“所以我说了是听来的啊，我怎么会连这个都知道嘛。”

觉似乎打算推说所有的事情都是传闻听来的，他自己也不知道详细情况，真是狡猾。

“……难道说，是学生的坟墓？”

健的话让大家全都静了下来。

“要说是学生，是什么时候的学生？为什么会有那么多？”真理亚低声问。

“不知道啊，不过我确实听说有人没从和贵园毕业，中途就消失了……”

小町有三所小学，学生的入学时间都是每个学年一并入学，但毕业却是各自不同。原因以后会说。但在那时候健的话中，我们却感到似乎触犯了某种深深的禁忌，大家全都沉默下来。

就在这时，坐在稍远一点座位上看书的瞬朝我们望过来。透过窗户里照进来的光线，可以看见他长长的睫毛。

“里面没有什么坟墓哦。”

所有人都像是被瞬的话拯救了一样，但是心里立刻又涌上了巨大的疑问。

“你说没有是什么意思？你为什么会知道？”

我代表大家这样一问，瞬若无其事地回答：

“我看的时候里面并没有那样的东西。”

“哦？”

“瞬，你看过？”

“真的？”

“骗人的吧？”

大家的问题像是决堤的洪水一样纷纷涌向瞬。只有被抢了风头的觉一个人满脸不高兴。

“我没说过吗？去年不是有一回家庭作业一直没收上来吗？自然课的自由观察作业。老师让我把大家的作业都收好之后送过去，然后我就进了管理楼。”

大家全都屏息静气等着瞬的下一句话，瞬慢吞吞地把书签在书里夹好，这才接着说。

“有一个堆得满满的全是书的房间，从那边的窗户可以看到中庭。里面是有些怪里怪气的东西，但至少没有坟墓。”

瞬似乎打算到此为止。我深深吸了一口气，正要一口气提出十多个问题……

“别开玩笑了。”觉抢在我前面，用一种从来没有听过的恶狠狠的声音说。

“怪里怪气的东西是什么？你好好解释一下。”

你自己刚刚明明什么都没解释。我心里虽然这么想，但因为想要先听瞬的回答，也就没有反驳他。

“唔……怎么说好呢……很大一片空地里面，有几个砖瓦房一样的房子，差不多五个一排。房子上有着大大的木头门。”

瞬的回答里没有任何解释，但却有一种奇怪的真实感。觉一下子找不到进一步追问的话题，顿住了。

“对了，觉，你说的那个毕业生，看到的是什么？”

我追问了一句，觉好像意识到形势对自己不利，支支吾吾了起来。

“所以说，都是听来的话，我也不是很清楚嘛。那个人可能自己也看错了也说不定，嗯，那个时候还有坟墓吧。”

这才叫自掘坟墓。

“那为什么坟墓不见了？”

“这就不知道了……但是，你们知道吗？那人看到的可怕东西还不止坟墓这一样。”

被追问的觉巧妙地换了个话题。

“看到什么了？”真理亚果然像条傻鱼一样上了钩。

“别急别急，等等再问。至少要等觉新编一个恐怖故事出来再问。”

我这么一揶揄，觉换上了严肃的表情。

“不是骗人的，那个人说他真的看到的。虽然严格来说不是中庭……”

“是哦是哦。”

“那到底看到了什么可怕的东西啊？”健终于忍不住了，插嘴说。

我敢肯定觉心里一定在得意地笑，不过他的脸上倒是不带半分表情。

“非常非常大的猫的影子。”

鸦雀无声。

这种时候真让人不得不钦佩觉说话方式的巧妙。如果有某种职业是编写让人害怕的故事，觉一定会是其中的佼佼者吧。虽然我知道不管在怎样的社会都不会有那种愚蠢的职业存在。

“那东西，是猫怪？”

真理亚自言自语的这一声让大家一下子炸开了锅。

“说起猫怪，好像经常在小学附近出没。”

“为什么呀？”

“不是很明显的嘛，为了抓小孩呀！”

“到了秋天，太阳快落山的时候经常出来。”

“有时候也会跑到住处附近，基本上都是半夜……”

我们总是对黑暗又害怕又好奇，对于充满了魑魅魍魉的恐怖故事非常着迷，其中又数猫怪最让我们毛骨悚然。在小孩子的口口相传之中，虽然有许多添油加醋的东西，但猫怪的基本形态总是近似成年的大猫。脸长得像是猫的样子，四肢却长得异常。据说它会像影子一样悄悄跟在被当作目标的孩子后面，到了没有人烟的地方就会从背后跳过来，用前爪压住肩膀。这样一来，小孩子就像被催眠了一样，身体麻痹，动弹不得。猫怪把嘴巴张到一百八十度，咬住小孩子的头，拖到不知什么地方去。原来的地方一滴血都不会留，被拖走的小孩子连尸体都找不到。诸如此类。

“所以呢？那个人是在哪里看到猫怪的？”

“是不是猫怪也不是很清楚，因为看到的只是影子而已。”

觉刚刚的慌乱神色不知道跑到哪里去了，现在又充满了自信。

“不过，据说是在距离中庭很近的地方看到影子的。”

“你说的很近是哪里？不是没有任何地方能从外面出入中庭吗？”

“不是外面哦。”

“啊？”

我对于觉的话向来抱有怀疑的态度，然而这时候不知怎地，背上却有一股冷飕飕的感觉。

“看到影子的地方，是在通往管理楼的走廊尽头。据说是在通往中庭的门附近消失了……”

对于这番描述，大家一句话也说不出来了。尽管比较不甘心，但确实可以认为完全落入了觉的算计之中吧。反正不管怎么说，这只是小孩子编出来的恐怖故事而已。

在那个时候，我是这样认为的。

就算现在回过去看，在和贵园上学的那些日子也是很幸福的。去学校就是和好朋友在一起玩，每天都快乐得不得了。

从早上开始，数学、语文、社会、自然等等无聊的课程一个接一个，教室里除了讲课的老师之外，还有关注每个人理解程度的指导老师，对于任何不明白的地方都会很仔细地加以解释说明，所以不会有谁跟不上进度。另一方面，考试多得吓人，印象中差不多每三天就有一场考试。不过那些考试基本上都和课程没什么关系，总是让我们跟在“我很难过，因为……”之类的句子后面写短文，所以也不算是什么很大的负担。

相比之下，最难的大概还是自我表现的课题。绘画、拿黏土做塑像之类的事情固然很好玩，但差不多每天都要写的作文就很让人头疼了。虽说也可能是多亏了那时候的锻炼，如今写起这份手记来并没有觉得有多痛苦。

熬过无聊的课程和课题，下午开始就是快乐的游戏时间了，而且周末休息两天，想在野外怎么疯跑都可以。

刚刚上和贵园的时候，我们的远足最多也就是沿着弯弯曲曲的水路探险，眺望两岸茅草屋顶的民居之类；后来就渐渐可以远行去黄金乡那么远的地方了；到了秋天，更可以借着稻穗全都结实的名义出去玩。不过真正有趣的还是要属从春天到夏天那段时间。我们喜欢去看水田。水面上有水黾在跑，水里有泥鳅和花鳉游泳，水底有搅和淤泥防止杂草的兜虾乱动个不停。农用水路和水塘里，有田龟、水蝎、龙虱、水螳螂等昆虫，还有鲫鱼。年纪大一点的孩子教给我们用木棉绳和鱿鱼干钓龙虾的方法，我也曾经有过花上整整一天钓来满满一桶的经历。

黄金乡里还会飞来许多鸟。春天，云雀直冲云霄，鸣声在四下里回响；在水稻育种的夏日之前，会有许多朱鹭拜访水田，捕捉泥鳅；朱鹭在冬天交尾，在附近的树上筑巢。到了秋天，幼鸟全都离巢而出。虽然鸣叫声不是很动听，但大群带着淡淡桃红色的朱鹭飞上天空的模样却是相当壮观。此外还有夜莺、雉鸠、乌鸦、麻雀、大山雀等等，以及很少会落到地面上来的鸢。

除了鸟类，偶尔我们也会遇到蓑白。它们像是在寻找苔藓和小动物的时候不小心从森林误闯进田间小道的。蓑白不但作为可以改良土壤、祛除害虫的益兽受到保护，在一般农家里，它们还被当作神的使者，或者吉祥的象征，受到小心的对待。常见的蓑白身长从数十厘米到一米，鬼蓑白甚至会长到两米以上。蓑白靠无数个触手推动身体前进，那副模样犹如波浪起伏一般，充满了与神兽之名相适应的威严。

除了蓑白，还有实际是白化型青蛇的白蛇、黑化型菜蛇的乌蛇等等，它们同样是受到民间崇拜的生物。但蓑白不管碰上它们哪个都会捕食吃掉。这一现象在当时的民间信仰中呈现出怎样的相互关系，对我来说始终是个谜。

孩子们上了高年级之后，就可以去更远的地方了：位于小町最西端的栎林乡；在白砂乡的遥远南面、美丽沙丘绵延不断的波崎海岸；一年四季总是山花烂漫的利根川上游河岸等等。水边常有矶鹬和苍鹭的身影，有时候丹顶鹤也会飞来。在水边的芦苇间寻找大苇莺的巢，爬上山在芒草丛中寻找伪巢蛇的窝，都是很有趣的游戏。特别是伪巢蛇的假蛋，对于喜欢恶作剧的孩子们来说，没有比这更合适的玩具了。

但是，无论看起来多么富于变化，在八丁标内侧的，终究不是真正的自然，只是盆景一般的东西而已。在这种意义上，以前我们小町中的动物园与那动物园栅栏外侧的世界，也许可以说本质上没有任何差异。我们所看到的大象、狮子、长颈鹿等等，实际上都是使用咒力创造出来的假大象、假狮子、假长颈鹿。就算万一从栅栏里跑出来，危害人的可能性也是零。

八丁标中的环境也是彻头彻尾对人无害的。到了后来，我对这一事实的体会将会深刻到厌恶的程度。但至少在当时，对于在山间疯跑也不会被毒蛇噬咬，甚至都不会被虫子蛰到的情况，我们并没有感到任何奇怪的地方。在八丁标内侧，我们永远找不到长有毒牙的蝮蛇和赤链蛇。有的都是无害的青蛇、菜花蛇、山链蛇、钻地蛇、腹链蛇、念珠蛇等等而已。另外，生在森林里的扁柏和丝柏之类的树木，也会分泌出大量——量大到过分的——带有强烈气息的物质，杀死一切对我们健康有害的孢子、扁虱、沙螨和细菌。

讲述孩提时代的时候，最不能忘记的应当是每年的节日祭典吧。我们的小町有许多一代代继承下来的祭典活动，形成了应和四季生活的旋律。

在这里大致举几个例子。春季有追傩、御田植祭、镇花祭。夏季有夏祭（鬼祭）、火祭、精灵会。到了秋季，有八朔祭和新尝祭。至于说冬日的风景，则有雪祭、新年祭和左义长。

幼年时候，给我留下最深印象的是追傩仪式。

追傩也称为“遣鬼”，据说是具有两千年以上传统的最古老的仪式之一。我不知道这个说法是真是假。

仪式的早晨，我们这些孩子也被集中到广场上，戴上半干的黏土上涂着胡粉(1)的“无垢之面”，以“侲子”的角色参加仪式。

从幼年时候开始，我就对这个仪式无比害怕。原因在于仪式中登场的两只鬼的面具实在太丑恶了。

说到两只鬼——“恶鬼”和“业魔”——的面具，“恶鬼”是一看就很邪恶的狞笑面具。后来有关仪式的知识被解禁之后，我曾经调查过这个面具的由来，但最终还是没弄明白。与之最相似的是古代“能面(2)”中的“蛇”，那好像是表示人类向鬼变化过程的三个能面中的一个，是由“生成”至“般若”至“蛇”这一系列变化形式的最终阶段。

“业魔”的面具则与“恶鬼”形成鲜明对比，仿佛是融解在可怕的苦闷中一样，面孔扭曲得几乎看不出人形。

作为追傩核心的仪式，其过程按下面描述的步骤展开。

在铺着白砂、东西方向上点着篝火的广场里，首先出现二三十人的侲子，用奇特的调子吟唱着“遣——鬼、遣——鬼”，依次前行。

接下来，由上手处，担任祛鬼角色的“方相氏”登场。方相氏身着遵循古礼的装束，手中提着巨大的长矛。不过不管怎么说，最引人注目的还是他戴着的黄金假面，上面画有四只眼睛。

方相氏和侲子们一同不断吟唱“遣——鬼”，四周转过一圈，将据说可以祛除灾祸与邪恶的豆子撒向四方。豆子也会被投向围观的人群，成为目标的人都会双手合十地接受。

由此时起，骤然间可怕的部分开始了。方相氏突然回到侲子们旁边，将手里的豆子全都倒空。

方相氏大声呼喝“秽气——在此”，侲子们也一同唱和“秽气——在此”。紧跟着以此为信号，预先混在侲子当中扮演鬼的两个人，将“无垢之面”摘下扔掉，“无垢之面”的下面则是之前说过的“恶鬼”和“业魔”的面具。

虽然仅是作为侲子中的一员参加仪式，但对我来说，这一部分依然有着让我喘不上气来的恐惧。有一两次，紧挨在我旁边的侲子突然间变成了恶鬼。侲子们立刻犹如小蜘蛛一样丢下两只鬼四散奔逃。我想所有人一定都是被真正的恐慌驱赶逃开的。

方相氏一边吟唱“秽气——退散”，一边用长矛驱赶两只鬼。两只鬼先做一些抵抗的举动，然后在全员“秽气——退散”的唱和声中，被驱赶到看不见的地方。到这里仪式终于结束。

我至今还记得，有一次看到摘下侲子面具的觉，还不禁打了一个寒战。

“你的脸都白了。”

我这么一说，觉已经变紫的嘴唇颤抖了一下。

“什么呀，早季你才是。”

我们在对方的眼中看到的，是潜伏在我们自己身体中的恐惧。

觉忽然瞪大眼睛，向我身后努了努嘴。我回过头，正看见走向后台的方相氏摘下黄金假面。

在追傩中担任方相氏一职的，必须是众人公认的具有最强咒力的人。据我所知，镝木肆星从没有一次将这个宝座拱手让给别人。

镝木肆星意识到我们的注视，朝我们露出微笑。奇怪的是，在方相氏的面具下面，他还在脸庞的上半部戴着另一个面具。传说几乎没人看到过他的真实长相。镝木肆星的鼻子和嘴看上去都很普通，然而因为双眼隐藏在漆黑的玻璃后面，有一种令人畏惧的威严感。

“害怕吗？”镝木肆星以清晰而低沉的声音问。

觉的脸上浮现出敬畏的神色，点点头。镝木肆星的视线接着又望向我，然而不知怎地，望着我的时间总感觉似乎太长了一点。

“喜欢新东西的孩子啊。”

不知道该怎么回应，我不禁怔住了。

“是吉，还是凶呢。”

镝木肆星留下一个奇怪的、似乎带有些许轻薄意味的微笑，转身离开了。我们仿佛被迷住了一样，又在原地站了好一会儿。终于，觉嘀咕起来。

“听说那个人要是真想的话，能用咒力把地球劈成两半……”

我向来不认为觉的胡说八道有什么可信度，但这时候的经历却一直残留在我心中的某个角落里。

幸福的日子总会在不知不觉间迎来终点。

我的孩提时代也不例外。讽刺的是，当时我的烦恼却是感觉它太长了一点。

就像之前提到的，由和贵园毕业的时间因人而异。班上最先毕业的人是瞬。学习成绩比其他任何人都好、有着仿佛大人一般聪慧双眼的瞬，某一天忽然消失了。班主任真田老师以一种颇为自豪的语气向剩下的学生们宣告了他的毕业。

从那时候开始，尽早毕业并与瞬去同一所学校，就成了我唯一的愿望。可是，同班同学们一个接一个毕业，却怎么也没有轮到我。等到连好友真理亚都毕业了的时候，那种我一个人被丢下的心情，该怎样说明才能让人理解啊。

樱花散落，二十五人的班级最后只剩下五个人，这里面就有我和觉。就连每天大大咧咧的觉也开始变得无精打采起来。我们每天早上相互确认彼此都是掉队的人，然后在唉声叹气中度过一整天。我在心中暗暗祈祷，最好能和觉同时毕业，如果不能的话，最好是我先毕业。

但是，我这个小小的愿望也被彻底打破了。进入五月，就连我最后的依靠，觉，也终于毕业了。紧接着又有两个人跟着毕业，最终剩下来的只有两个人。说来也许会让人感觉奇怪，另一个人的名字我怎么也想不起来了。大概那是个很不引人注目的学生，不管做什么都是班上最差的一个吧。不过这恐怕并非真正的原因，真正的原因是我自己的潜意识封存了那份记忆。

在家里，我的话也明显变少了许多，整天把自己锁在小房间里。父母似乎也很担心我的情况。

“早季，其实你没必要着急。”有一天，母亲抚摸着我的头发说，“早毕业这种事情并没有什么意义。虽然说班上的同学一个个都毕业了会有点寂寞，不过很快你就又能和他们相会了。”

“没……我没觉得寂寞。”

我趴在床上一动不动。

“嗯，并不是说毕业早就了不起。它和咒力的强弱以及质量完全没有关系，这个你知道的吧？我和你父亲也不是那么早毕业的哦。”

“但也不是班级最后一个吧？”

“不是归不是，不过……”

“我不想变成掉队生。”

“不许说这个词！”母亲的语气很罕见地变得严厉起来，“你从哪里听到这个词的？”

我沉默着把头埋在枕头里。

“毕业的时间是由神决定的，你只要耐心等待就行了。耽搁的功课，很快就会赶上的。”

“如果……”

“嗯？”

“如果，我毕不了业呢？”

母亲沉默了一下，随即放声大笑起来。

“哦，你在担心这种事情啊？小笨蛋呀，没关系的。你肯定会毕业的。只是迟早的问题罢了。”

“不是也有人确实毕不了业吗？”

“嗯，但那种事情非常少，万分之一而已。”

我从床上爬起身，盯着母亲的眼睛。也许是心理作用，我感到母亲仿佛有些不安。

“据说要是毕不了业，就会有猫怪找上门来，是真的吗？”

“傻瓜。世上可没有猫怪这种东西。早季很快就要变成大人了，再说这种话会被人笑的哦。”

“可是，我看到过的。”

刹那之间，我觉得自己清楚地看到母亲眼中闪过一道恐惧的神色。

“在说什么呀，那只是你的错觉。”

“我看到过的。”

我又强调了一遍，想要弄清母亲的反应。这不是我在编谎话，那种看到的感觉的确是事实。不过那完全是一瞬间的事，我自己也觉得有可能是自己过于疑神疑鬼的缘故。

“昨天傍晚到家之前，我在十字路口一回头，看见有个像是猫怪一样的东西横穿过去。虽然一转眼就不见了。”

母亲叹了一口气。

“你知道杯弓蛇影的故事吗？越是害怕什么东西，越是看什么都像那个东西。早季你看到的肯定只是普通的大猫，要么是黄鼠狼什么的。尤其是傍晚的时候，经常会把东西的大小搞错。”

母亲恢复到了往常的模样。她说了一声晚安，关掉了灯。我放下心，沉沉睡去了。

但是，半夜里睁开眼睛的时候，和平的气氛飞到了九霄云外。

我的心脏怦怦直跳，手脚冰冷，冷汗浸透了全身。那是非常非常让人难受的汗。

天花板上面，仿佛有某种邪恶的存在，将墙板压得嘎吱作响。隐隐约约的声音，就好像是尖锐的爪子在挠着木板一样。

是猫怪来了吗？

很长一段时间里，我浑身僵硬，动弹不得，就像是被紧紧捆住了一样。

我忍耐了很久，终于像是某种咒语被解除了似的，身体恢复了自由。我悄悄地从床上滑下来，尽力不出声音地拉开门。借着由窗户照进来的月色沿走廊向前走。这时候已经是春季了，但光着脚走在地板上还是很冷。

快到了，就快到了。父母的卧室就在走廊拐角过去的前面。

看到卧室门缝里透出磷光灯的光芒，我松了一口气。刚要伸手去拉门的时候，却听到里面传出声音。那是母亲的声音，是我从来没有听到过的、包含着深刻悬念的声音。我的手停在半空。

“我很担心，照这样下去，万一……”

“你这么担心，反而会给早季带来不好的影响啊。”父亲的声音似乎也充满了苦闷。

“可是，这样下去的话……唔，教育委员会已经开始行动了吗？”

“不知道。”

“图书馆很难对教育委员会施加什么影响。但你这样具有决裁权的人，要是想的话，总能有什么办法吧？”

“委员会是独立的。以我的职权也不能随意左右他们的安排，况且我又身为早季的父亲……”

“我不想再失去孩子了！”

“声音太大了。”

“那是因为早季说她看到不净猫了！”

“说不定只是她看错了。”

“万一是真的，那怎么办？”

我悄悄地后退了一步。父母谈话的内容虽然已经超出了我的理解范围，但我也清楚地知道，这不是我可以听的话。

和来的时候一样，我静悄悄地回到了自己的卧室。窗玻璃的外面，大水青蛾正停在上面。足有我手掌大小的淡蓝色蛾子，仿佛是宣告不吉事象的冥界使者。虽然天气并不寒冷，但从刚才开始，我身体的颤抖便一直没有停过。

未来会有什么等着我呢？

(1)　东洋画中使用的白色颜料的一种，用于在土上作画。——译者

(2)　能是一种日本传统戏剧，能面指演员在该戏剧中戴的面具。——译者

3

我得知古代的文献中记载着骚灵现象(1)，还是最近的事情。

在我手边放着从母亲担任司书的图书馆残骸中发掘出来的书籍。烙在封面上的烙印，是“訞”这样一个奇怪的文字。我们在和贵园和完人学校上学的时候，只有第一分类的图书才允许阅读。那些书封面上都有着“荐”、“优”、“良”之类的印字，而“訞”则是属于第四分类的印字，原本一般人是看不到的。但也正因为它们被收藏在地下室的深处，从而得以逃过被烧毁的下场，这只能说是命运的讽刺吧。

根据这本书的记载，即使是在古代——人类基本上都不具备咒力的时代，也常常会出现各种怪现象，比如不知从何而来的啪嗒声、餐具飘浮到半空、家具跳舞、房屋震响等等。

另外，很多时候发生这些现象的人家里都有正处在青春期的孩子，因此这些现象被认为是青春期凝滞的精神以及性能量转化为无意识的念动力所显现出来的结果。

别名叫作再起性偶发念动力的骚灵，和前来拜访我的祝灵，本质上是同一种东西——这也不必多说了吧。

自那一晚之后的连续三天里，发生了许多事情。父母向町上汇报说发现了我的咒力之后，立刻就有教育委员会的人来到家里。那是一个三人小组：身穿白衣的年长女性，仿佛学校的老师一样的年轻女子，还有身穿作务衣(2)一般的服装、有着锐利眼神的中年男子。以年长的女性为主导，三人小组对我的健康和心理状态作了充分的调查。我以为接下来就会被批准进入完人学校上学了，然而实际上真正的项目还没有开始。

我被暂时带离了自己的家。年长的女性对我说，这是进入完人学校之前必需的准备工作之一，不用担心。父母也握着我的手，笑着把我送出门去。在那时候，我的心中也并没有什么不安。

我被带上一条没有窗户的篷船，然后又按照吩咐喝下盛在一个漆碗里的液体，据说这是为了防止我晕船。液体有着黑砂糖一般的甜味，但舌头上残留的余味却非常苦涩。喝下去一会儿之后，我的头脑开始变得迷迷糊糊。虽然能感觉到篷船似乎是以很快的速度在运河上航行，但完全分辨不出是在朝哪个方向走。不过因为途中水流的摇摆有所变化，又能听到有风吹到船上的声音，所以我猜想恐怕到了某个很宽广的地方，说不定是进入了利根川的干流。虽然我很想问一声，但还是觉得不要多说废话的好，也就一直没有问。乘船期间，随行的年轻女子也一直在接连不断地向我提问，但都是已经问过的内容，而且好像也并没有把我的回答记录下来的样子。

篷船开了三个多小时，改变了好几次方向，终于停了下来。这是一处被遮得严严实实的船坞。

沿着同样被遮挡起来的台阶向上走，直到进入一所像是寺院一样的建筑为止，我都完全看不到周围的景色。

出来迎接的是一个身着黑色袈裟、年纪尚轻的僧侣，头上剃发的痕迹泛着青光。来到这里，随行的人便都回去了。

我被领进一间空荡荡的房间。壁龛里有着墨痕尚新的挂轴，虽然不知道上面写的是什么，但感觉似乎与和贵园匾额上的文字类似。

我本是要跪坐在榻榻米上，但依照僧侣的指示，改成结跏趺坐的坐姿。那是以盘腿的坐姿为基础，将两只脚的脚背放到腿上的姿势，似乎是以冥想平静心灵的意思。因为在和贵园中每日都有坐禅的时间，我早已经习惯了这个姿势，不过还是后悔没有穿更宽松的裤子出来。

我做着腹式呼吸，希望尽早将心情平静下来，不过也没有焦躁的必要。因为从此时开始，我足足等待了两三个小时。我也知道，太阳正在渐渐西沉。时间的流逝仿佛与平日不同。思绪无法收拢，漫然四散。不知什么缘故，我总不能将意识集中到一件事情上。

渐渐地，随着房间逐渐变暗，有一种小小的不和谐感开始膨胀。起初还不知道是为什么，后来我终于意识到，是因为已经过了日落的时分，却并没有听到《归途》的缘故。如果是在神栖六十六町之中的话，不管在哪个乡，黄昏时候应该都会听到同样的旋律。倘若说我到了一个遥远得连那首曲子都听不到的地方……难道我身处在八丁标之外了吗？

无稽之谈。这种事情可能吗？

自然的欲求让我站起了身子。出声询问“有人吗”，然而没有人回答。没办法，我只好走出房间。在莺张(3)走廊上每走一步都会发出刺耳的声音。幸好走廊尽头转弯的地方便是洗手间。

我解决了生理问题，回到房间，房间里已经点上了灯。走进门里，只见一个弯腰驼背、白发垂散的僧侣坐在里面，那身躯看上去比当时仅仅十二岁的我还小，似乎已经垂垂暮年的模样。他身上穿的只是一件相当简陋的袈裟，仿佛是拿破布缝补出来的一样，但周身却又有一股说不出的温润气质。我依照指示，在这位老僧正对面的位置坐下。

“怎么样，肚子饿了吗？”白发僧侣微笑着问。

“是，有一点。”

“难得来到这里，本想请你品尝一下这里的素斋饭，可惜很遗憾的是，你必须绝食到明天早上。能坚持得住吗？”

我心中非常失望，但还是点了点头。

“对了，我是这所破庙里的和尚，叫作无瞋。”

我情不自禁坐直了身子。在神栖六十六町，无瞋上人的名字无人不知。就像镝木肆星因为具有最强的咒力而广受敬畏一样，无瞋上人以其最高尚的人格而受到所有人的敬爱。

“我……是渡边早季。”

“我很了解你父母。”无瞋上人微笑着点头说道，“他们还是孩子的时候就已经非常优秀了。我那时候就在想，他们将来必然会成长为可以承担小町重任的人物，我果然没有看错啊。”

虽然不知道如何回答才好，但父母受到夸赞，还是让我心中涌起一阵自豪感。

“不过，你父亲很喜欢恶作剧。差不多每天都会拿伪巢蛇的假蛋去扔学校的铜像，臭得不得了。正好是我的铜像，哈哈……那时候我还是和贵园的校长呢。”

“还有这样的事啊。”

我第一次知道无瞋上人做过校长。至于说父亲也会像觉一样搞恶作剧，更是我做梦都没想到的。

“接下来早季也要进入完人学校，加入大人的行列了。在那之前，今天晚上先得要在这里的正殿过上一晚才行。”

“唔，这座寺庙，是在哪里？”

“这座寺庙叫作清净寺。平时我是极乐寺的住持，那是在茅轮乡；不过在点燃成长‘护摩’的时候，我必定会来这里举行仪式。”

“这里，难道是在八丁标的外面？”

无瞋上人的脸上略微显出一点惊讶。

“不错。你从出生以来，第一次来到八丁标的外面。不过不用担心。这座寺周围设有强力的结界，和八丁标之中一样安全。”

“是。”

无瞋上人的平静声音抚平了我的不安。

“那么，开始准备吧。护摩本身并没有什么不得了的地方，仅仅是个仪式而已。在那之前，先随便说点佛法吧。哎呀，不用这么一本正经地听，其实我的佛法好像很容易让人打瞌睡。你要是想睡觉的话，睡过去也没关系。”

“这……”

“哎呀，我是说真的。很久以前，寺里曾经来过不少失眠的人。我想他们反正也睡不着，总不能把时间白白浪费了，不妨请他们听一段有趣的佛法，于是就把这些失眠的人集中到一起，开了一场法会，结果刚讲了十分钟，大家全都打起了呼噜。”

无瞋上人说起话来滔滔不绝，一点也不像上了年纪的模样。他的话里自有一种吸引人听下去的力量。我一边笑，一边被自然地引入到他的话语当中。

不过也仅限于此了。佛法固然没有诱出我的睡意，但也没有什么特别新鲜的内容。人生的黄金律；己所不欲，勿施于人；最要紧的是站在对方的立场上换位思考……大概就是这么些内容。

“……这些虽然看起来很简单，但真正掌握起来却没有那么容易。譬如说，如果遇到下面这种情况该怎么办？你和朋友两个人去山里，半路上两个人的肚子都饿了。朋友带着饭团，可他只是自己一个人吃，没有给你。你求他分一个饭团给你，他却这样说：没关系，不用给你。”

“为什么？”

“你的肚子再怎么饿，我也能忍受。”

我呆住了。就算这是打比方的故事，也实在是太没道理了吧。

“绝不会有这种人的，我想。”

“当然，实际上是没有吧。不过，假如说万一真有这样的人，你会怎么想？这个人的主张哪里有问题呢？”

“哪里……”

我怔了一下。

“我想，是违反了伦理规定。”

无瞋上人微笑着摇了摇头。

“这种事情太细，也太明显了，恐怕伦理规定里面不会写的吧。”

确实，如果连这种事情都要一条一条写下来，母亲的图书馆里保存的一般伦理规定集，厚度大约都会超出八丁标之外了。

“这个问题的答案，不是用头脑去想的，而是要用这里去感受。”

无瞋上人将手放在自己的胸口。

“用心？”

“是的。你的心能否感受到别人的痛苦。如果能感受得到，应该就会觉得一定要做些什么去帮助别人。这是生而为人的最重要的事情。”

我点点头。

“你能感受到他人的痛苦吗？”

“能。”

“不是仅仅在头脑中想象，而是真的能将他人当作自己、在自己心中感受到那种痛苦吗？”

“是的，我能感受到。”我大声回答。

我猜想到这里面试应该结束了，可是无瞋上人的反应却与我的预期大相径庭。

“那么，我们来试一下吧。”

试一下是什么意思？就在我茫然不解的时候，无瞋上人从怀里取出一把小刀，摘下平淡无奇的刀鞘。我看见闪烁着寒光的刀身，心中不禁咯噔一下。

“我试着品尝一下痛苦。在我的动作面前，你也能感受到同样的痛苦吗？”

上人说着，突然将小刀插进了自己的膝头。这个举动太过惊人，让我不知如何是好，只能呆呆望着眼前发生的一切。

“经过多年修行，我已经可以，承受自身肉体的疼痛了。而且、到了、这个、年纪，连血、也不流了……”无瞋上人用断断续续的声音喃喃自语。

“停下来！”

我终于恢复了意识，叫喊起来。我的嗓子发干，心脏剧烈跳动。

“这是为了你啊。你，是不是真的，能感受到我的痛苦？如果能感受到的话，立刻就会停了。”

“我感觉到痛苦了，快停吧！”

“哎呀，还没有，你只是在想象。真正的痛苦，是要用你的心去感受。”

“这……”

该怎么办才好？我想跪坐起来，身子却无法动弹。

“知道吗？除非你感觉到我的痛苦，不然我不得不继续下去。这是我为了指导你而必须承担的责任。”

“可、可是，该怎么做……”

“不要想象，而要认识。要认识到，是你让我这样做的。”

无瞋上人的表情很痛苦。

“明白吗？是你，正在让我受苦。”

我喘不上气了。到底该怎么做，才能救下无瞋上人？

“请救救我。”无瞋上人用低沉嘶哑的声音说。“请让我停手。请帮助我。”

该怎样描述那一场景下的气氛啊……虽然明知道很没有道理，但我却也逐渐产生了认同感，开始相信的确是自己令上人遭受到如此的痛苦。我的泪水夺眶而出。

无瞋上人痛苦地呻吟着，抓着小刀的手腕微微痉挛。

然后，发生了让人难以置信的变化。骤然间我的身体犹如木棒一样绷得笔直，浑身无法动弹，视野一点点变得狭窄，胸口像是被什么东西重重压住，无法呼吸。

“请别杀我。”

这句话扣动了扳机。真有如被剑刺穿了一样，从我的左胸直贯天顶，尖锐的疼痛刹那间遍布全身。

我再也无法保持平衡，倒在了榻榻米上。

心脏仿佛衰竭。呼吸困难。我就像是搁浅在陆地上的金鱼一样，只能张着大口，却无法呼吸空气。

我看见无瞋上人正由上方凝视我的脸，仿佛在观察一只实验动物。

“醒醒。”

声音听上去很遥远。

“早季，没事吧？看，我什么事都没有。”

蒙眬的双眼里映出无瞋上人的身影。他似乎安然无恙，正站在我的身边，看上去半点伤都没有。

“好好看看，我没有受伤。这把小刀是假的，故意做成完全无法伤人的东西。”小刀的刀刃被无瞋上人一按就缩回到了刀柄里。

我在地上躺了很久，身子僵硬，动弹不得。我不知道到底发生了什么，大脑一片混乱。

胸中的疼痛不知什么时候消失了，捆住我的无形绳索也解开了。

我从地上努力爬起，却连一个字也说不出来。这样的恶作剧让我生气，但在抗议之前，自己身体的异常变化，也把我吓得不知所措。

“很吃惊吧？不过，这样一来，你在最后的考试中也合格了。”

无瞋上人再度恢复了原先的慈悲。

“你是能够将他人的痛苦感同身受的人。既然是这样，就不用再担心了。可以向你传授适当的真言了。”

我的身体已经完全恢复了原样，但对于上人的话，我除了点头，不知该作什么反应。

“但是，请不要忘记你刚刚感受到的痛苦，不管什么时候都不要忘记。请把它深深印在你的心里。”

无瞋上人的声音直渗入我内心的最深处。

“不是咒力，而是这份痛苦，才是真正区分人与兽的东西。”

祈祷的僧侣向护摩坛中注入香油，又投入丸药一样的东西，燃烧的火焰骤然激扬。

身后大群僧侣的诵经之声犹如聒耳的知了，在耳道的深处回响。

我在斋戒沐浴之后，换上如同死人一般的白色装束，依照指示，双手合十，紧挨着祈祷的僧侣身后跪坐。

在仿佛没有尽头的漫长护摩中，疲劳逐渐到达顶峰。已经快要到黎明了吧。各种各样的思绪仿佛泡沫一般浮上又消失，我已经无法保持正常的思考了。

每一次向火焰中投入什么东西的时候，我所持有的原罪和烦恼就都好像将被烧却一样，然而如此漫长的持续过程却也让我感觉到自己仿佛生来便是具有深重罪孽与烦恼的人类。

“好了，你的身心都已经很轻灵了。接下来，烧尽最后一点烦恼吧。”无瞋上人的声音自背后响起。

“注视火焰。”

黑暗中传来的声音仿佛不是出自无瞋上人，而是来自天上一般。

“注视火焰。”

我凝视着护摩坛上三角形香炉中跃动的火焰。

“摇动火焰。”

“我做不到。”

自从祝灵拜访以来，我还从没有以自己的意志使用过咒力。

“没关系，你做得到，摇动火焰看看。”

我凝视火焰。

“向左，向右，晃动，摇曳。”

注意力很难集中。不过坚持一阵子之后，仿佛忽然间对上了焦点一样，火焰在我的眼中开始变大。那是极其明亮的内焰，位于内焰之内近乎透明的焰心，还有舞动得最为激烈的暗淡外焰。

动吧，动吧。

不对。不该摇火焰。我忽然间明白了。火焰是明亮粒子的集合，但作为实体却太稀薄了。

应该摇动空气。

我平静思绪，令自己的意识更加澄明，于是连外焰周围的阳炎运动都可以清楚看到。那是摇荡着上升的炎热而透明的流体。

进一步集中精神。

流动吧，流动吧……再快一些。

阳炎的运动骤然加速。

紧接着的一刹那，火焰犹如被突然刮起的暴风催动一样，剧烈地左右摇晃起来。

我做到了。

那是达成辉煌业绩的刹那。

我做到的事情连自己都无法相信：不用手去触碰，只靠意志移动物体。

我深深吸了一口气，想要将意识的触手再度伸向火焰周围。

“够了，住手。”

严厉的声音制止了我。集中的精神犹如纸牌搭起的房子一样，刹那间分崩离析，意象被吞入无边的黑暗之中。

“你最后剩下的烦恼，就是你的咒力。”

有那么一瞬间，我无法理解这番言语的意义。

“舍弃烦恼。为了获得解放，必须将所有一切都在清净的火焰中烧尽。”

我不敢相信自己的耳朵。为什么要我把刚刚获得的咒力舍弃？

“上天授予的能力必须还给上天。自此刻而起，你的咒力，封禁于这个人偶之中。”

无法忤逆。以两枚八裁白纸叠在一起折出来的人偶，被放在我的眼前。人偶的头部和躯干上写着梵文，还画着奇怪的花纹。

“操纵人偶，让它站起来。”

这一次的任务显然要比刚才困难。而且，此刻我心乱如麻，怎么也无法集中精神。

但是，过了半晌，纸质的人偶颤抖着在视野中逐渐变大。

纸的头颅。纸的躯体。纸的四肢。

我自己的身体感觉逐渐与纸质人偶重合。我在腿上施加力道，用一种不倒翁般的方式取得平衡。

纸质人偶，轻飘飘地站起来了。

我的心中再度充满了欢喜与力量的感觉。

“渡边早季。你的咒力，由此封印！”

摇动佛堂般的巨声骤然震响。在我心中闪烁着耀眼光芒的意象，再度四散粉碎。

六枚长针，犹如活物一样发出呼啸声，飞上半空，刹那间贯穿了人偶的头、胸、四肢。

“将一切尽数烧却。燃尽所有烦恼，将灰烬返还给无边的荒土。”

祈祷的僧侣用粗暴的动作抓住针刺的人偶，投进火焰之中。

火花四散，犹如爆炸一样。火焰高腾，直抵佛堂的天顶。

“你的咒力，消灭了。”

我目瞪口呆地望着这一切。

接着，无瞋上人的声音又下了命令。

“你已经没有操纵火焰的能力了。试试看吧。”

无情的声音。我依照指示凝望火焰，然而这一次却什么也看不到了。不管心中如何焦急，想要用多少力气，火焰还是没有任何变化。

那种充满力量的感觉再也不会回来了吗？两行热泪滑下我的脸颊。

“你皈依神佛，放掷了自己的咒力。”无瞋上人的声音忽然恢复了温暖与柔和，“因此，以大日如来的慈悲，于此传授汝周正的真言，召来新的精灵，再度赋予你咒力。”

这一声犹如当头棒喝。我垂下头。诵经之声又大了一层。

无瞋上人将口凑到我的耳边，用只有我才能听到的低低声音，将真言传授给我。

写到这里，我感觉非常困惑，因为不管如何努力，我也无法将我自身的真言写在这里。

在我们的社会，即使到了今天，真言也具有极其重要的意义。我们被反复告诫说，那是向诸法诸天奉上祈祷、发动咒力的钥匙，如果随意乱说，将会失去言灵(4)。

然而反过来说，那仅仅是一句咒文，是没有任何意义的音节罗列而已。因此即便是在这里写出来，应该也不会有任何问题。

我的意识很明白其中的道理，然而在潜意识的最深处，至今依然存在着对于泄露真言的抵抗感，它执拗地阻止着想要写下真言的动作。

所以在这里，对于无论如何都想知道所谓真言是怎样一种东西的人，我只能写下这样一个例子：

南牟，阿迦捨，揭婆耶，唵，阿唎，迦么唎，慕唎，莎诃。

说起来，这是觉被授予的虚空藏菩萨的真言。

在那之后，为我举行的成长仪式又持续了很久，但已经没有什么需要特别写下来的了。仪式终于结束的时候，已经是东方渐白的时分。不单是我，所有人都显得十分疲劳困顿。

接下来的整整一天一夜，我睡得犹如烂泥一般。等睡醒之后，又用了整整一天随同清净寺的学僧们一起勉力修行。直到第三天才终于被允许回家。

自无瞋上人以下，全体清净寺的僧侣们都出来为我祝福，在叶樱树下送我远去。我再度被载上无窗的篷船，这一回，不到两个小时便抵达了水车乡。

父母一语未发，紧紧抱了我足有五分钟的时间，当天晚上又为我庆祝。凝聚了父母思念的饭菜摆了满满一桌。全都是我最喜欢吃的东西：由内往外用火焰炙烤的山芋团子，外观和触感都是活生生的、唯独改变了蛋白质组成的比目鱼片，凝胶之中浓缩了美味成分的虎蛱汤……

就这样，在这天晚上，我漫长的孩提时代结束了。从第二天起，新的生活开始了。

完人学校与和贵园一样都坐落在茅轮乡，不过是在最北边靠近松风乡的位置。在和贵园老师的陪伴下，我进入了石砌的校舍。当被告知接下来需要一个人去教室的时候，我不禁紧张起来，嘴巴都有些发干。

拉开教室的门，紧靠右手的地方就是讲台。入口处可以看到的墙上贴着展示完人学校理念的标语。左手是越往后越高的阶梯教室，三十多个学生端端正正地坐在里面。

依照班主任远藤老师的指示站到讲台前的时候，我不禁感到自己的腿在颤抖。长这么大，我还从来没有毫无防备地暴露在这么多的视线之下。

就算站在讲台上，我也没有半点勇气直视下面的同学。不过眼光扫过的时候，大家的视线也全都转移开来。忽然我感觉到有一种似曾相识的感觉。不是在和贵园，而是以前确实在哪里看见过同样的场景。薄雾一般覆盖着班级的氛围……这种奇异的既视感(5)到底从何而来？

“这位是渡边早季。从今天开始，她就是大家的同学了。”

班主任远藤老师在白板上写下我的名字。他不像和贵园的老师那样用手写板书。不知道是什么原理，黑色粒子与远藤老师的咒力相呼应，在白板上集中起来构成了文字的形状。

“从和贵园来的同学和她早就是好朋友了吧。其他人也要早点和她成为好朋友哦。”

涟漪一般的鼓掌声响起。到了这个时候，我才意识到原来整个班级的学生也和我一样非常紧张。

我稍稍松了一口气，比之前胆子大了一些，抬头望向班上的同学。立刻，三个谨慎地挥着手的身影映入我的眼帘。真理亚、觉，还有瞬。

仔细看下来，班上差不多三分之一都是和贵园的同班同学。完人学校的入学时间虽然参差不齐，但因为是按年龄编成班级的，所以从概率上说，这也是理所当然的事情。不过紧张感虽然得到了相当的缓解，但一开始到底上的什么课，如今我已经想不起来了。

到了休息的时间，和贵园的毕业生们纷纷聚集到我的身边，仿佛早就等得不耐烦了一样。

“真是慢哪。”

这是瞬的第一句话。同样的话如果出自觉的口中，我大概会很生气吧。但对于瞬，我却微笑相对。

“对不起，让你久等了。”

“真的，都等烦了哦。”

真理亚从后面勾住我的脖子，用胳膊肘顶我的脑袋。

“大器晚成嘛。来得早的祝灵未必就是好的精灵，对吧？”

“话是这么说，可在和贵园还是排到倒数第一了。不管怎么说，早季的祝灵也实在是太悠闲了一点。”

觉好像完全忘了他自己也很晚毕业的事实。

“什么呀，觉你真是一点都没变……”

话一出口，我忽然觉得有些奇怪。

“倒数第一？不会啊，我后面还有一个呢。”

所有人都仿佛吃了一惊似的，全都缄口不语，脸上的表情消失得无影无踪，就像是戴上了侲子的无垢之面。

“……完人学校里可不单是学科成绩，还有能力实技。知道吗，我的波纹干涉成绩可是全班第一哦。”

“你怎么不说对击力交换完全没辙。”

“现在还是构图能力更要紧，老师说的。”

忽然间大家一齐说起话来。我对他们说的东西完全不解其意，而且好像都是在夸耀自己能把完人学校的课程驾御自如，这让我感觉不是很好。但是，我还是遵从了自小养成的习惯，也就是说，把他人想要回避的话题当作从一开始就不存在。

因为对大家的交谈无法插嘴，我只能扮演一个听众，暗自回味关于班级的奇怪的第一印象。确实，不知什么时候、不知在什么地方，我有过类似的感觉。

直到下一堂课的预备铃声响起，大家纷纷回到自己座位的时候，我终于想起来哪里奇怪了。

“妙法农场……”

我的低声自语，只有耳朵尖的觉有反应。他回过头。

“什么？”

我犹豫了一下，回答他说：

“这个班级和那家农场很相似。喏，就是在和贵园的时候参观过的那家。”

觉听到和贵园这个词的时候，显出一副自以为是的表情，就像听到小孩子说话一样。

“完人学校和农场很像？什么意思？你在说什么？”

“没什么意思，就是说气氛很相似。”

我渐渐有些难以抑制自己的不快情绪。

“我完全不明白你的意思哦。”

觉似乎也被什么弄得有些不高兴。这时候下一节课已经开始了，我们的交谈到这里也就结束了。

妙法农场位于黄金乡。我们在和贵园进行社会实践的时候去参观过。那是我们快从小学毕业的时候，老师们急匆匆地带我们去参观了许多地方，就好像忽然记起来似的，目的似乎是要让我们考虑一下自己将来想要从事什么样的职业。出生以来第一次亲眼看到的生产现场让我们两眼发光，恨不得早一天长成大人的想法变得更加迫切。

在属于职能组合的陶器和玻璃工房里，我们参观了只能用咒力制造出来的强韧陶瓷，还有透明度几乎和空气一样的玻璃。这些都是普通的烧制工艺绝对无法实现的。学生们一个个宣布自己从完人学校毕业之后要来这里当学徒。

不过要说给我们的最大冲击，没有任何地方能超过最后参观的妙法农场。

妙法农场包含了散布在好几个乡里的实验农田，是町上最大的农场。一开始参观的是位于白砂乡的海水田。我们消费的稻米是在黄金乡的水田里种植出来的，而在这里则是将许多稻米浸在海水里种植。据说这里使用了一种名叫逆渗透膜的东西，能够排出海水。我们试吃了这里收获的稻米，虽然带有一点咸味，但还是对它能够充分满足食用需要而惊讶不已。

第二个参观的是养蚕场。无数蚕虫结出闪烁着七彩光芒的蚕茧。由这些蚕茧制成的丝绸是相当高级的货品。不但不需要染料，而且据说还有永不褪色的特点。

旁边的建筑物里，饲养着供改良品种使用的外国产绢丝虫。这里有以黄金茧闻名的印度尼西亚产小字大蚕，蚕茧大小是普通蚕茧数倍的印度产柞蚕，以及数百只集合在一起、结出的蚕茧足有橄榄球一般大小的乌干达产阿纳菲野蚕等。压轴品种则是饲养在密闭房间里的常陆蚕。体长足有两米的三只蚕，有着旺盛的食欲，它们贪婪吞食大量桑叶的同时，又通过另一张口不知疲倦地不停向外吐丝。它们似乎已经忘记了结茧这一本来目的，蚕丝向四面八方乱喷，以至于每隔一小段时间就不得不将玻璃窗上的蚕丝除去，不然犹如棉花糖一样的蚕丝就会挡住视线，无法观察到玻璃窗内部的情况。据领我们参观农场的人介绍，昆虫的身体变得太大就会呼吸困难，所以房间是设置了双重门的气密室，内部的氧气浓度也相当高，甚至到了碰上火星就会爆炸的地步。

养蚕场的周围是种植了土豆、山芋、洋葱、萝卜、草莓等作物的田地。我们去参观的时候刚好是冬天，许多田地里都盖着白色的泡沫，就像是厚厚的雪一样。土豆和山芋对霜害的抵抗力很弱，一旦感觉到气温急降，就会有一种名叫苗床沫蝉的虫喷出大量的气泡给田地保温。这种虫原本是农业害虫尖胸沫蝉的一种，是用咒力加以改良之后的品种。

另外，在田地周围经常有巨大的蜂飞舞，深红色的甲胄在阳光下闪闪发光。那是赤胡蜂，是以凶猛的大黄蜂和狰狞的笛胡蜂为祖先创造出来的新物种，性情无比彪悍，攻击一切害虫，不过对人畜无害。

然后，在田地对面、农场的最深处，是牲畜圈。

我们直到临近小学毕业才被领去参观农场的真正原因，恐怕就是在这个牲畜圈上吧。这里有着用咒力加以改造的各种家畜：化作肉食生产工厂的家猪、成为牛奶制造器的奶牛、为了更有效率地采集羊毛而被改造为近似绒毯形状的绵羊等等。和植物与昆虫不同，亲眼目睹这些改造物的时候，绝不会产生什么舒心的感觉。也是因为这个原因，当我们终于在牛圈里看到形状普通的牛的时候，都不禁有些惊讶。

“什么呀，这不是普通的牛嘛。”

听了觉的感叹，我甚至都要羡慕他的迟钝了。

“没那么简单哦。”瞬指了指牛圈的一个角落，“那个是袋牛吧。”

我们大吃一惊，顺着瞬指的方向望过去。

“真的！真有袋子！”

叫起来的是真理亚。

一头灰色的牛正在牛圈角落里吃草，后腿根上的确有个小气球一样的白色突起紧贴在上面。

“嗯，那边的牛全都有袋子。”

领我们参观的是个体格健壮的男子，名字我早已经忘记了，只记得他带着稍许困惑的表情这么说。大概这是他不太愿意触及的话题吧。

“为什么不去掉？”觉问。完全没有理会对方的困惑。

“唔……很久以前制奶酪的农家就有传言说，有袋的牛，免疫系统会比较强，不容易得病。这里就是在研究那种说法到底是不是真的。”

看到袋牛之前，我们已经参观过许许多多奇形怪状的家畜，不过之所以会对袋牛表现出如此强烈的兴趣，我想也是有原因的。

为了更好地说明这个原因，还是看看我手边另一本书的内容吧。这本书名叫《新生日本列岛博物志》，封面上烙有“秘”字，表示它属于有可能造成危害的第三类书籍，需要慎重管理。这里摘抄其中的一段。

袋牛，古时被称作牛袋，但因为前述的原因，最终以袋牛作为物种名。尽管如此命名纯属偶然，但定下这个与“袋虫”(6)相似的名称，其中也颇有意味。

所谓袋虫，指的是一种近似藤壶的甲壳类动物。由它的名字可以看出，它是一种类似袋子一样的生物，外观看上去完全不像虾、蟹之类常见的甲壳类。那是藻屑蟹等其他甲壳类动物由于被寄生而产生特殊变异的结果。

雌性袋虫经过无节幼体阶段，附着到蟹的身体上，成长为腺介幼虫状态，将体细胞的团块注入蟹体内。细胞块在蟹体内定居之后，就会用尖锐的针刺穿蟹的表皮，形成袋状的蟹奴外体。蟹奴外体的内容基本都是孵育囊，没有肢体和消化器官；而在蟹体内的蟹奴内体则会伸出类似植物根系一般的分支细管，从蟹体组织中吸收养分。

被袋虫寄生的蟹会失去生殖能力。这一现象被称为寄生去势。

（中略）

另一方面，自古以来人们就知道牛袋是在牛的睾丸、子宫、鼠蹊等部位出现的袋状肿瘤。因为对牛的健康没有负面影响，被认为是良性肿瘤，一般不做处理；近年来人们则逐渐认识到那是袋状的独立生物，而且是牛的一种，具有类似袋虫一样的进化过程。

虽然袋牛的进化起源不明，但其发生是明确的：母牛胎内的孪生牛胚胎在发育过程中，其中一只被吸收进另一只的体内并发生肿瘤化。认为袋牛是经过某种偶然途径进化而来的假说也因为这一现象而显得极有说服力。

被袋牛寄生的雄牛，睾丸中蓄积的精液里混有大量袋牛的精子；而在雌牛被寄生的情况下，交尾的时候，子宫内也会释放袋牛的精子。不管哪种情况，作为宿主的牛，交尾之后都会在产出健康幼仔的同时产出相当数量的袋牛幼体。袋牛幼体体长约4厘米，没有眼睛耳朵，像毛毛虫一样的身体有两只长长的前肢，尾部有一个类似昆虫产卵器的针状器官。

袋牛的幼体在诞生之后就用两只前肢行走，一旦爬上牛的身体，就会用尾部的针状器官刺入牛皮肤中的薄弱部位，注入自身的细胞块。细胞块在牛体内长成袋牛。据说袋牛幼体寿命很短，一旦完成使命，大约两个小时之后就会干枯而死。

无论是袋牛幼体还是袋牛本体，一眼看上去都与作为宿主的牛毫无相似之处，但在分类系统上，它却毫无疑问是哺乳类偶蹄目牛科的动物。袋牛幼体的前肢钩爪像牛蹄一样分成两趾，被认为是显示其进化起源的唯一痕迹。

但袋牛的精子在子宫内部与作为宿主的牛的卵子结合的情况，究竟是受精过程，还是在夺取卵子的养分，这方面的争论一直在持续。

有关袋牛是牛的一种这个问题，有很多非常有趣的民间传说。据说如果在袋牛幼体攀登牛身体的半路上把它抓住，它会扭动身体，发出酷似牛鸣的叫声，听到这种叫声的牛都会产生异常的不安，一齐开始鸣叫。笔者虽然有过多次观察袋牛幼体的机会，但遗憾的是，始终未能听到它的鸣叫声。

刚刚获得咒力这种奇迹般的能力、心中燃烧着野心与希望的学生们，与默默吃着草的被袋牛附体的牛的身影重合在一起，实在是一种很奇异的景象。

这不单是因为我们正被学校像家畜一样管理着，而且也因为我们对于自己所背负的东西一无所知吧。

(1)　Poltergeist，西方传说中的超自然现象，如不明原因的噪音、门窗自行开闭等等。后文中的“祝灵”，在本书的设定中，指新人类在青春期到来时，会忽然获得咒力，并引发身边事物的一些异变，是即将成年的标志。——译者

(2)　作务衣是日本僧服的一种，没有统一的样式，打理日常杂务时穿着，正式的坐禅法事等场合不穿。类似汉传佛教中的缁衣。——译者

(3)　莺张，铺设地板时不在表面钉钉，而在地板下面的龙骨上用两脚钉固定地板的高级手法。——译者

(4)　日语造词，指寄宿于语言之中的神秘力量。——译者

(5)　既视感，是人类在现实环境中（相对于梦境），突然感到自己“曾于某处亲历过某画面或者经历过某些事情”的感觉。——编者

(6)　日语中的“袋虫”，指的是中文里的“蟹奴”（Sacculina），属节肢动物门甲壳动物亚门蔓足纲根头目（Rhizocephala），与中文“袋虫”所指的袋虫动物门（Aschelminthes）完全不同。这里为了与上下文保持一致，沿用日语说法，没有采用国内通译。请读者注意鉴别。——译者

7

“在史前文明的时代，长期被划归于神话传说之列的念动力现象，也就是超能力（Psychokinesis），终于被科学的曙光照亮。这是基督教历二〇一一年的事情。”

拟蓑白淡然说道。它的声音中带有能令人感到知性的抑扬顿挫，也有着仿佛女性的柔润感觉，确实是一种很有魅力的声音。然而由于它的发音没有一个字不是准确无误的，反而让人生出一股非人的感觉。

“在那之前，所有在公众面前或科学家的监视下进行演示的超能力实验，几乎均以彻底的失败告终。但就在二〇一一年，阿塞拜疆共和国的认知科学家伊姆兰·伊斯马伊洛夫在首都巴库所做的实验，却得到了近乎完美的成功。在量子力学的理论中，观测这一行为本身会对观测对象造成影响的悖论，很早以前就为人们所知，但在超能力的问题上，在所有的科学家中，伊斯马伊洛夫是第一个认为它是微观世界的观测悖论扩展到宏观现象上的结果。对于实验结果抱有否定预期的观测者，向超能力的发动施加了潜在的对抗性力量，也就对实验结果产生了深刻的影响。因此，伊斯马伊洛夫将观测对象尽可能细化，使得没有一个观测者能够掌握实验内容的全体图景，同时不让包括伊斯马伊洛夫本人在内的所有了解该实验意图的人知晓实验的具体时间和场所，再根据双盲试验……”

我们五个人就像着了魔一样侧耳倾听拟蓑白的长长叙述。虽然它所说的内容我们连百分之一都理解不了，但从耳朵流入脑海的话语，就像落在干涸地面上的雨水一样全被毫无障碍地吸收了。

在此时之前，关于我们所处的这个世界，我们所了解的知识当中就像一幅拼图缺少了最重要的一块；而拟蓑白的话，恰好就是填补这个缺口、满足我们渴求的东西。

但我们没有一个人会预见到，随之而来的将是一幅让我们寒毛倒立的地狱图景。

“……伊斯马伊洛夫找到的第一位超能力者，是一个名叫劳拉·马露达瑙娃的十九岁女性。她的能力仅仅是移动密封在透明塑料瓶里的轻如羽毛的乒乓球。不过就像某种化学物质的溶液中最初出现的一个结晶会使周围出现同样的结晶一样，她可以说起到了核晶体的作用，诱发了全体人类的变化。在她出现之后，原本一直沉睡的能力开始在人类身上苏醒了。”

不知道什么时候，真理亚来到我身边，用力握住我的手。人类究竟如何获得了等同于神之力的咒力？这一段最初的插曲，即使是在我们的历史教科书中，也只是以模棱两可的暧昧记述一笔带过。

“……获得了超能力的人类数量急剧增加，最终到达世界总人口的0.3%，但同时也进入了平台期。在那之后，因为经历了漫长的社会混乱时期，资料和统计数据基本上都消失殆尽，不过还是遗留下一份调查结果，显示超能力者中分裂型人格障碍(1)的比率很高。”

“只有0.3%？”

觉低声问了一句。我也觉得这一点很不可思议，剩下的99.97%的人类到底怎么了呢？

“社会混乱，是什么意思？”真理亚问。

“一开始，一般人群中发生了排斥超能力者的运动。在初期，超能力者只能发挥出极微弱的能量，但即使如此，也足以破坏当时的社会秩序。这一可能性本来是被隐瞒起来的，但在日本，成为关键转折点的是少年A所引发的事件。”

“少年A？那是他的名字？”守皱着眉问。

“在当时，未成年人犯罪的时候，基本上不会提及他们的真实姓名，都以A这类符号来称呼。”

“那个小孩干了什么？”我问。

最多不过是偷了人家的东西吧，我想。

“A的能力其实很弱，但某一天他忽然发现不管什么锁，自己都可以使用超能力打开，于是就使用这种能力屡次在深夜侵入公寓的房间，对熟睡中的十九名女性施行了性暴力，并且杀害了其中十七人。”

我们全都僵住了，不敢相信自己的耳朵。性暴力，还有杀人……真的杀人。

“等等，你是瞎扯吧，不可能的吧，那个叫A的家伙是人类吗？是人的话，怎么可能杀人呢？”觉嘶哑着嗓子叫了起来。

“事实如此。而且在A被捕以后还连续发生了多起类似的事件，其中大部分都无法确定犯罪人，最终成为无头悬案。这也是因为有人使用超能力破坏了监控摄像头的缘故。此类事件最终导致一般人迁怒于所有的超能力者，从背后的指指戳戳到近乎公开的滥用私刑，各种各样的暴力事件频频发生。为了应对这种局面，超能力者一方也逐渐建立了出于防御目的的组织，但其中最激进的组织却抱有可怕的理想，想要创立一个淘汰一般人、只有超能力者的社会，并最终发展到使用超能力制造恐怖袭击的地步。凡此种种，各类政治的、人种的、思想的对立错综复杂，整个世界不知不觉地被推入了一个混沌的战争时代。此前从未有过的席卷亿万人的战争态势从此一直持续下去，毫无终止的迹象。”

我愕然四顾，所有人都是恐惧至极的表情。守双手捂住耳朵，蹲在地上。

“……在军事超级大国美国，终于爆发了以彻底铲除超能力者为目的的内战。以施加电击来分辨超能力者的简易判定机，再加上国内泛滥的私人枪支，北美大陆的超能力者一时间从总人口的0.3%直降到0.0004%。”

觉不停摇头，嘴里一直“骗人、骗人”地喃喃自语。

“……另一方面，在科学技术大国印度，已经发现了超能力者与普通人的DNA差异，研究随即迅速进展到操控人类遗传基因、将超能力赋予全体人类的项目上。但遗憾的是，这项研究未能取得实际成果，不过这一时期的研究在后来以别的形式起到了作用。”

我恍若大梦初醒，看着虎蛱夹住的奇怪生物／机械。难不成，这东西是从地狱来的恶魔吗？不断吐出迷惑我们的奇怪言语，是为了让我们最终失去精神上的平衡吗？

“……讽刺的是，由于不断面临生存危机，死里逃生的超能力者们的超能力发生了飞跃性的进化。最初研究以为超能力所能使用的能量仅仅是大脑中分解糖分所获得能量的外部投射，但后来发现这种推测是错误的。后续的研究结果表明事实上能够使用的能量并不存在上限。在当时，最强的超能力者已经具备了超越核武器破坏力的能力。所以，随着超能力者一方的反攻开始，战争的形势迅速逆转，地球上的所有政府实际上都已经瓦解殆尽。基于这个原因，今天的历史书中不曾记载的文明，也即史前文明都被全盘抹去。历史倒转，人类再度返回到黑暗时代。同时由于战乱、饥荒、瘟疫等原因，世界人口大幅减少，据推测，残存的人类总数不足全盛时期的2%。”

我的头脑无法思考，或者可以说是厌恶得无法思考。我想阻止拟蓑白继续往下说，但却不知道该说什么才好，就连从唇舌间发出声音都很困难。也许，大家全都和我一样。

“……关于那段持续了约五百年的黑暗时代，想要正确记述世界的状态是不可能的。伴随着基础设施的崩溃，互联网也自然消失，信息流动再一次被地理障碍阻挡，人类再一次被分隔、封闭在狭小的世界里。”

在我听来，拟蓑白讲述的声音仿佛是乐在其中。

“不过即使在那段时期，也还有一些书籍出版发行。基于这一时代最可信赖的文献记载，东北亚地区，人类的社会被分隔为四个互不相容的单位。由于人口的锐减，产生的讽刺性结果是，在某种程度上人类可以分隔居住了。第一种单位是少数超能力者统治多数一般人的奴隶王朝；第二种是隐居山野，通过不断迁徙来躲避奴隶王朝威胁的无超能力的狩猎种族；第三种是以家族为单位四处游荡，使用超能力无休止进行袭击和杀戮的掠夺者；还有最后一种，是继承了史前文明的遗产、维持电力供给、传承了各项科学技术的族群。不用说，继承了书籍印刷发行的当然就是这第四种人。”

“书籍……就是你前面说的，保存在你身体里面的很小的书？那个就是他们做的？”

“不是。他们只是复活了古老的活版印刷技术，制作出普通的书籍。我们图书馆则是扫描那些书，获取了其中的文字数据。”

“那你们一直都是和第四族群在一起了？”

“我们曾经长期保持着定期的接触，不过并不是一直都在一起行动。图书馆的存在意义，是为了守护作为人类共有财产的知识。然而遗憾的是，从某个时间点开始，图书馆成为许多人的首要攻击目标。因此，伴随着机器人工学的发展，具有躲避能力的自走型文档被提上议事日程。在都市地区，某一时期也曾经生产过可以在下水道中自由来往的机种，不过由于核武器等的攻击，都市自身的机能都被彻底破坏，那些机种也未能幸免。残余下来的只有与野生动物一样可以在野外风餐露宿、依靠自主摄取能量来维持完整机能的类型。再进一步的改良则是可以适应环境、改变自身形态的自律进化版本，那就是本人。”拟蓑白似乎很自豪地说。

“自主摄取能量……你都吃些什么？”守还是蹲在地上，抬起头问。

“一切大小适当的生物。水中的微生物可以直接消化吸收；如果运气好，能抓到小型哺乳动物，我也具有吸血机能。”

意料之外的回答让我一阵恶心。我把目光从拟蓑白身上移了开来。

“……后来怎么样了？从黑暗时代到我们的这个时代之间，到底发生了什么？”

瞬将话题转了回去。

“黑暗时代中，人类的族群只有刚才说的四种是吧？这么说来，其中的哪一种……”

我也终于意识到了这个问题。在这四个族群中，我们究竟是哪一种的直系子孙呢？

“四个族群当中，最先衰微的是掠夺者们。”

拟蓑白的话让我略感意外。

“掠夺者是以血缘关系为基础建立起来的集团，人数从数人到数十人不等。遇到敌人的时候会毫不犹豫地使用超能力，有些掠夺者甚至以赶尽杀绝所遇到的村子为乐事。总体来说，这种族群非常可怕，但族群本身也非常不稳定。从掠夺者方面来看，当然不能彻底灭绝作为猎物的狩猎民及奴隶王朝的子民；而从对方的角度看来，掠夺者只不过是危险的害虫而已。因此，无超能力者们总是使用一切可能的手段尽力驱逐掠夺者。”

“使用一切可能的手段，是指什么？”

我只盼望拟蓑白早点讲完住口，然而觉却插进来问。

“掠夺者不知出于什么原因总喜欢驾驶史前文明遗留下来的两轮摩托车行动。虽然引擎和轮胎都已经无法再制造了，但当时使用超能力的制铁技术已经复活。掠夺者们在重达数百公斤的钢铁骨架上装上钢铁车轮，通过超能力驱动，以时速三百公里的速度在平原上火花四溅地疾驰，奔袭各个村落。对于无超能力的村民而言，地平线上扬起的沙尘和铁车轰隆隆的巨响，不啻于宣告死神的到来。因此，村民们在掠夺者通行的道路上挖掘陷阱，把削尖的竹子像枪一样倒插在坑底，又用肉眼很难发现的细丝悬在脖子的高度，或者简单地埋上高杀伤性的地雷、做些简陋的绳套，再不然就是在预计被抢的食物里加入慢性毒药，甚至还可以选出一些女性，事先让她们染上致命的传染病，作为祭祀品放给掠夺者施暴等等。”

我的心情再一次低落下去，恶心想吐的感觉难以抑制。

“当然，掠夺者一方随之而来的报复也变得更加可怕，无数村庄都被他们用超能力夷为平地。但决定了掠夺者凋亡的还有来自掠夺者内部的斗争以及族群的分裂。掠夺者的族群本来不过是因为共同的敌人或猎物等纯粹的利害关系集合起来的团体，在各个成员之间一旦露出稍许敌意，先下手为强、后下手遭殃的被害妄想便会无休止地蓄积，最终只能引来毁灭性的结果。”

所有人或是擦汗，或是捂着头和肚子，看起来情况都很糟糕。守更是对着灌木丛呕吐起来。

“住口！别再说了！”觉叫了起来，“你们还要听这东西往下说吗？！”

“不……等一下，我还想听一点。”瞬绿着脸说，“掠夺者的描述就到此为止吧。其他三个族群怎么样呢？”

“割据在东北亚的约十九个奴隶王朝，遵守着互不侵犯、互不干涉的约定，维持了六百年以上的稳定。在那期间，日本列岛上也有四个奴隶王朝并存，不过我这里只有神圣樱花王朝的记录。那是控制了整个关东地区及中部地方的王朝。神圣樱花王朝以长久的治世自傲，据称仅次于控制关西以西地区的新大和王朝。五百七十年间即位的帝王共有九十四代。”

“这九十四个人的传记可不要一个个都说一遍。”真理亚紧皱眉头说。

“为什么改朝换代这么频繁？”

瞬看起来是我们几个当中情况最糟的一个，但还是咬紧牙关问。

“《神圣樱花王朝研究》这本书引用了史前文明的历史学家J.E.阿克顿的名言：‘权力导致腐败，绝对的权力导致绝对的腐败。’控制了奴隶王朝的超能力者们史无前例地拥有近乎于神的绝对权力，但这份权力的代价却也大到了难以想象的地步。”

拟蓑白的讲述很巧妙，不知不觉间，我们全都听得入了神。

神圣樱花王朝的权力机构一开始是由几个超能力者组成的寡头政治体，不过随着不断的肃清运动，权力最终集中到了一个人身上，形成了以一名超能力者为中心的绝对王权。

“即使帝王深居简出，又带上无数替身作掩护，但只要王朝中有超能力者存在，并被他们看到自己的身影，便有可能遭遇暗杀，而且这类暗杀根本无从预防。所以自从掠夺者的族群消失之后，奴隶王朝便形成了以一个家族统率数十万国民的政体。然而即便如此，真正的和平与安宁依然遥遥无期。”

“……该回去了，太累了，我都渴死了。”

守双手捂着耳朵，用快要哭的声音说。可是没有一个人有想走的意思。

“《神圣樱花王朝研究》在考察了统治时间相对较长的六名皇帝的基础上，对于共通性的特异精神疾病作了分析。然而为了这份调查，一个名为‘菲尔德历史调查学会樱花观察组’的团队牺牲了十几名调查员。”

除了守，我们其余四个人这时候也许是又一次被催眠了。拟蓑白的声音就像是贯穿了我的鼓膜，直接回响在我的大脑里。

“每个帝王死后，都会根据生前的业绩定一个谥号，与此同时，一般民众为他定的恶谥也会流传下来。第五代皇帝大欢喜帝即位时，有民众的欢呼与喝彩三日三夜不绝的记载。起先人们一般认为这是单纯的夸张说法，但后来的调查发现这一记载乃是事实。因为最先停止拍手的一百人，都被大欢喜帝当作庆典的活供品用超能力点燃，并把烧成黑炭的躯体作为王宫的装饰。民众们从这时候起便给大欢喜帝奉上了阿鼻叫唤王的恶谥。”

拟蓑白用单调的声音继续道，“第十三代爱怜帝，以酸鼻女王的恶谥为人所知。对于稍有不合己意的人，每天早上都会用无比残酷的方法公开处罚，她对这种事感到无比欢喜。因此，当时在宫中劳作的宫人之中产生了一种整日绝食不吃东西的习惯，就是为了不让自己呕吐。”

“……第三十三代皇帝宽恕帝，在生前就被奉上豺狼王的异名，这个名字后来变成他的恶谥。因为每当他心血来潮外出散步之后，街道上便会堆满惨不忍睹的尸体，残肢断臂像是被飞禽走兽啃的一般血肉模糊。宽恕帝喜欢以巨大的兽颚作为超能力意象活活吞噬人类的四肢，不过据传其中一部分尸体上也残留有宽恕帝自身的齿痕。”

“……宽恕帝的儿子，第三十四代皇帝醇德帝，死后被称为外道王。在他十二岁的时候，把躺在长椅上假寐的父亲宽恕帝的首级活生生扯下来喂狗，这件事其实颇得当时民众的赞赏，但之后在醇德帝心中显现的却是害怕自己也会被杀的恐惧。因此，醇德帝在自己的幼弟、堂兄弟，包括自己的孩子们长大一点之后，便将他们逐一杀死，把尸体喂给沙蚕或者海蛆去吃。但是，随着具有超能力的继承者数量越来越少，醇德帝的权力基础出现了新的危机。无超能力的一般民众多次尝试刺杀醇德帝，其结果是醇德帝产生了异常的嗜好，喜欢将人活生生喂给低等动物。”

“……第六十四代皇帝圣施帝，从即位很久之前开始便有鸱鸺女王的恶名。她倾心于奇怪的神秘主义，创造出怪物一般的鸱鸺（猫头鹰）意象，在满月的夜晚，攫取妊娠的女性，割开她们的肚皮，取出胎儿串在签上，奉于祭祀异端神明的祭坛。她将之视为自身的使命。”

我的身子止不住地颤抖。我的脑海中清晰地回想起自己曾经用过的类似意象：在黑夜中飞翔的巨大猛禽。

“……到了王朝的末期，继位者残杀先王篡位基本上已经成了惯例。继位者到了青春期，从能够发动超能力的那一瞬间开始，先王的性命便如风中之烛了。因此，王子们经常处在严密的监视之下，如果稍露反意，重则被当场诛杀，轻一点的也会被刺瞎双眼，在地牢中度过余生。第七十九代皇帝慈光帝，在九岁生日的深夜，发现自己可以使用超能力，即于拂晓赶赴王宫，躲在整排装饰壁龛的一个大壶的后面。从那个位置刚好可以清楚看到皇帝的宝座。后来，他的父亲诚心帝出现在皇宫，坐上皇位的一瞬间，慈光帝便停止了诚心帝的心脏跳动，而且还用超能力让诚心帝保持着活着的姿势，将前来觐见的先王心腹和亲信首级如同杀鸡一样一个个拧下来，藏到壁龛的壶里。这一天他杀了有二十多人，但实际上这只能算是牛刀小试而已。即便在神圣樱花王朝的历史上，慈光帝也可以算是最邪恶的屠杀者。他杀人如同呼吸一般，而且常常还会在无意识中使用超能力虐杀臣子与人民。在他的统治下，王朝的人口锐减一半，漫山遍野都是尸体，无数苍蝇遮天蔽日，市区常常一片漆黑。据说腐臭在数十里外都能闻到。如今，慈光帝这个名字早已被人们遗忘，流下来的只有尸山血河王这个恶谥。他那种过于非人的性格，作为恐怖传说流传至今……”

“别说了！别说了！别说了！”觉大叫起来，“这些故事到底有什么意义？这些、全部、都是胡说八道吧？瞬，让它闭嘴！再听下去我就要疯了。”

“……我想听的也不是这些东西，”瞬舔舔毫无血色的嘴唇，目不转睛地盯着拟蓑白，“我想知道的只有一点：我们的社会是怎样产生的？其他的都不要说了。只要解释一下我们社会的成立就行了。”

“五百年的黑暗时代，随着奴隶王朝的终结，拉上了大幕。支配日本列岛的所有王朝，早已与大陆失去了所有的交流，又因为代际间的严格淘汰，超能力者的血统已经完全断绝了。失去了中心的王朝分崩离析，彼此争斗。在山野间漂泊的狩猎民，开始攻击没有皇帝的奴隶王朝的村庄，而各个村庄则彼此联合与之对抗。战火一再扩大，仅仅数十年的时间，因战乱而死的人，便远远超过了过去五百年间被超能力虐杀而死的人。为了收拾这场混乱，一直作为历史旁观者的科学文明继承者们终于挺身而出。”

果然如此。伴随着安心感，在我心中有一股热热的东西扩散开来。我们不是继承奴隶王朝的王室血脉，更不是掠夺者的子孙，而是一直守护着人类理性的族群之后裔。

“……但是，从那个时代又是如何发展到今天这个社会的呢？而且，奴隶王朝的民众与狩猎民，不是没有咒力……超能力吗？那些人去了哪里？”

瞬又提出了好几个问题，但拟蓑白的回答没能满足他的期待。

“关于那之后直到今天的历史，可以信赖的文献极其稀少。因此非常遗憾，这些问题无法回答。”

“为什么？科学文明的继承者们不是一直都在出书吗？”真理亚撅起嘴。

“在黑暗时代确实如此。但是，在收拾混乱状态、建设新社会的过程中，他们似乎采取了新的方针，将一切知识都视作双刃剑，列为严格管理的对象。大部分书籍都被焚毁。国立国会图书馆筑波分馆，也就是我，综合这些信息，判断自己会在短时间内处于危险之中，因此决定与大部分副本一道，暂时躲避到筑波山中。”

以拟蓑白的时间概念而言，数百年大约也就是短短一瞬吧。

“在那之后，我们改变了图书馆的外壳设计，模拟具有无数触手的蓑白，也开发并附加了发光机能，即使被具有咒力的人类发现，也可以使用催眠术逃走……”

“不，我不是要听那些东西！”瞬似乎很急躁，“我们的社会，与那之前相比，到底改变了什么？啊呀，肯定变了对不对？建设了如今这个社会的，是继承科学文明的团体对吧？他们如果就是我们的祖先，当然也就有咒力，但他们却不像奴隶王朝的皇帝，也不像掠夺者，没有相互争斗。这又是为什么？”

“这……”

我本想说这不是理所当然的吗，但又把话咽了下去。

因为我意识到这并不是理所当然的——如果这个丑陋的说书人讲述的故事大部分都是真实的，如果人类社会的历史一直以来都涂满鲜血的话。也就是说，如果人这一种生物的本性之中充满了连虎蛱都要自愧不如的暴力，那为什么只有我们的社会能成为唯一的例外，与争斗无缘呢？

“史前文明的末期，随着人们逐渐认识到隐藏在超能力中的无限可能性，反过来也就是说蕴含在超能力中的可怕破坏力，如何才能防止将超能力用于攻击他人便成为最大的课题。针对这一点，心理学、社会学、生物学等领域开始了各种各样的研究，但没有任何资料显示最终采用了怎样的方针。”

“那么比方说，人们都考虑过哪些方法？”我问。

“最先被提出的是教育之重要。幼儿期的情操教育，从母子关系开始，到道德、伦理教育，乃至洗脑的宗教教育，人们针对所有的教育方法都进行了彻底的讨论。然而最后弄明白的是，教育确实具有关乎生死的重要性，但也并不是万能的。研究的结论是：不管建立如何完美的教育制度，要想彻底封锁人类的攻击性，无论如何也不可能。”

拟蓑白的语气变得像是在阐述自己的信念一样，它似乎是从各种书籍中抽出对应的记载加以综合。

“接下来摸索的是心理学方法。从愤怒管理，到运用坐禅、瑜伽以及超越冥想等方法的精神训练，更进一步的还有使用精神药剂这样的极端手法，所有这些都进行了深入的研究。无论哪种方法，虽然都有效果，但同样地，人们很快就发现哪一种都不是万能药。不过心理学研究也得到了另一个结果，也就是使用心理测试或者性格检查等手段，基本上可以百分之百找出有可能发生问题的儿童。这一结果同下一个重要的步骤——‘坏苹果理论’联系在一起，成为主流意见，即：预先排除具有危险因素的孩子。”

我的背上一阵恶寒。

我不愿意那么想，但却不能不想。

难道说……那样的思考方式，一直延续至今？无论是在和贵园，还是在完人学校……

“但即使如此，要想完全排除危险，依然不够充分。即使是最最普通的市民，即使是温顺的、有许多朋友的、有圆满社会生活的人，依然会有因为愤怒而忘记自我的瞬间。研究结果显示，人类所感受到的压力，九成以上起因都在他人。如果仅仅因为一刹那的冲动，便会带着激烈的愤怒和敌意击碎自己眼前那个人的头颅，那么平稳的社会生活到底该如何延续下去呢？”

拟蓑白的讲述非常扣人心弦，我们全都听得入了迷，连反驳都反驳不出。今天回头去想，那种说话的艺术，恐怕也是拟蓑白自我防御技术中的一种。

“心理学的研究走入死胡同之后，作为它的辅助手段，人们引入了运用精神药剂进行大脑荷尔蒙平衡管理的方法，但这一方法依然显示出局限性，因为不可能对所有人都保证长期的持续投药。取而代之崭露头角的是动物行为学。其中最引人注目的则是名为倭猩猩的灵长类社会。倭猩猩，从前被称作侏儒黑猩猩，但与黑猩猩频繁攻击同种伙伴、时不时还会致死的举动形成鲜明对照的是，在倭猩猩的群体中，基本上看不到争执。”

“为什么？”我问。

“当倭猩猩个体间的紧张或者压力增加的时候，会通过浓密的性接触消除。如果是成熟的雌性与雄性，那就是一般的性行为，而在双方是同性或未成熟个体的情况下，也会发生摩擦性器之类的模拟性行为。通过这些方法，争斗得以防患于未然，群体的秩序也得以维持。灵长类的研究者与社会学者们主张，眼下的当务之急是将人类社会也从黑猩猩型的争斗社会转变成倭猩猩型的爱的社会。”

“转变是怎么转变？”

“在名为《迈向爱的社会》一书中，作者提议按照三个阶段进行。第一阶段是要频繁进行肉体接触——握手、拥抱、亲吻面颊。第二阶段是在幼儿期到青春期的这个阶段奖励性爱接触，而且不单是异性，同性间的也应当奖励。这是要使儿童产生习惯，通过伴随情欲亢奋的模拟性行为缓解面对人的紧张。然后，第三阶段，则是成人间完全的性自由。不过，这一阶段不可或缺的是简易且可靠的避孕方法。”

我们面面相觑。

“……难道，以前的人不是这样的吗？”真理亚皱起眉，半信半疑地问。

“因为没有关于现在状况的资料，很难进行比较。但在史前文明阶段，肉体接触具有各种层次和类型。此外，在多数地区，同性恋都是禁忌，或者至少也是受压抑的。性自由也是同样的情况。”

我们在日常的所有情况下都可以和他人接触。男孩与女孩，女孩与女孩，男孩与男孩，大人与大人，孩子与孩子，大人与孩子。人与人的亲密交流，基本都是善意的。不过，唯独具有怀孕可能性的行为比较特别，必须在满足特定条件的情况下，得到伦理委员会的许可才行。

“但慢慢地人们也发现，即便如此依然不够充分。计算机的模拟显示出一个令人震惊的结果。刚才描述的所有措施虽然可以构建一个在各方面都堪称完美的社会，但在十年之内，一切都会崩溃。原因很简单。超能力普及后的社会，相当于构成社会的所有人都持有核武器的按钮。只要有一个人失控，全体社会就有崩溃的可能。”

拟蓑白讲述的内容，还是和之前一样，我最多只能理解一半，不过我还是痛切感觉到它所说的事情是如何深刻。

“人类的行为可以通过教育学、心理学、甄选不良品的生产工学等手法，在相当大的程度上加以控制，再通过将人类视作一种灵长类的动物行为学的应用来增强安全性。但是，真要守护社会这一大坝，便连一个小小的蚁穴都不能容许。因此，最终的解决方案，被引向这样一种视点：将人类这一生物降格视作具有社会性的哺乳动物。”

真是很讽刺的说法。人类终于拥有了神之力，然而为了调和这种太过强大的力量，不得不将自己从人贬低到猿、再从猿贬低到单纯的哺乳类。

“史前文明的动物行为学家康拉德·洛伦兹指出，在狼和渡鸦一类具有强大杀伤能力、并且进行社会生活的动物中，具有一种与生俱来的生理机制，可以抑制同种间的攻击。这就是所谓的攻击抑制。另一方面，在老鼠和人类这种不具强大攻击力的动物中，因为攻击抑制不充分，所以常常会在同类间发生过激的攻击与杀戮行为。因此，具有超能力的人类，为了维持历来的社会生活，就必须加上足够强大的攻击抑制。”

“但是，怎样才能加上攻击抑制呢？”

瞬宛如一个人自言自语般地低声呢喃。

“唯一有效的方法，只有改造人类的遗传基因。狼的DNA已经完全解读成功，专司攻击抑制的遗传基因也已经确认。但是，单纯将之直接导入还不够。攻击抑制的强弱，必须与攻击能力相适应。”

“也就是说，给予人类的攻击抑制，不能单是狼的程度，其强度要远远超出狼了？”

“现实中究竟在遗传基因中加上了何种强度的攻击抑制，由于资料的匮乏，无法加以推测。不过在原先的计划中，预定要组合进人类遗传基因的机制分为两种。第一种是普通的攻击抑制，与狼相似；但还有一种，被称为‘愧死结构’。”

我如罹电击。“愧死”这个词，我们从和贵园时代就被反复灌输，深深刻在每个人的意识之中。对于所有人来说，那是最可耻的死法。

“最初为了配合攻击抑制而构想出来的‘良心机制’，是一种当人想要使用超能力对人攻击时阻碍思维集中的机制。但是，因为效果很不稳定，最终没有实现。取代其被开发出来的，是具有更加单纯且更具有决定性效果的‘愧死结构’。‘愧死结构’的作用机制如下所述：首先，大脑一旦认识到自己想要攻击同种人类，便会无意识地发动超能力，停止肾脏及副甲状腺的机能。由此会产生不安、悸动、出汗等生理警告，其效果也可以通过学习、附加动机、暗示等增强。在这个阶段，绝大多数人都会停止攻击，但如果无视警告继续进行攻击，会发展成低钙血症，导致痉挛，最终窒息而死，或者因钾浓度剧增而导致心跳停止。”

“这……这太混蛋了。”觉痛苦地呻吟起来。

如果这是真的，那我们一直以来所相信的到底又是什么呢？我们被教导说，人类是因为具有高尚的品德才被授予了神之力。然而实际上，若是没有死亡的威胁，就不会停止互相的争斗，我们其实只是远比狼和乌鸦更加低劣愚蠢的动物而已吗？

“胡说！骗人！全都是谎话！”真理亚咬牙切齿地说。

“但是，道理是说得通的。”瞬低声喃喃自语。

“你相信这些话？”

我问瞬，然而瞬却没有回答。他向拟蓑白问道：“……恶鬼的出现，是那之后的事？”

瞬的问题让我皱起眉头。的确，我们的问题是从那里开始的。但是，刚才拟蓑白的话，与恶鬼又有什么关系呢？

“不。恶鬼，也就是拉曼－库洛基斯症候群，在史前文明崩溃之前就有记录显示其存在。另外，被称作业魔的桥本－阿培巴姆症候群，据推测也在差不多同一时期出现。但在紧随其后的混乱期与黑暗时代、战乱时期中，其存在并不受注意。”

在当时，我还没有很好理解拟蓑白话里的含义。今天回想起来，在暴力支配整个世界的时代，因为死亡与鲜血太过寻常，他们的存在也就被掩盖了吧。

“我们的社会诞生以后，恶鬼和业魔才变得受人关注了吗？或者说，如今这个社会体制，仅仅是为了防止恶鬼与业魔而构建起来的吗？”

瞬用尖锐的声音扔出疑问。

“关于现行的社会体制，因为没有资料，无法回答。”

“但是，为什么，恶鬼，刚才说的愧死结构……”

“等、等一下。”觉慌慌张张地拦住了瞬的问题，“瞬可能已经明白了，但是我们还没弄明白呢。恶鬼那个什么……库洛基斯什么的，到底是什么？然后业魔又和恶鬼有什么区别？”

“拉曼－库洛基斯症候群，正如其别名所显示的……”

我们正在侧耳细听，然而接下去的话却永远也听不到了。

拟蓑白，突然间和夹着它身体的虎蛱一起，裹在了一团白热的火焰漩涡之中。

我们被这突如其来的变故吓得当场跳开，不知如何是好，只能呆呆看着事态的发展。就连极其顽固的虎蛱也放开了拟蓑白，想要从火焰中逃走。它一边拼命晃动钳子，一边将身体在地上摩擦，然而超自然的火焰没有半点消失的迹象。虎蛱发出挠玻璃一般的刺耳声音，十条腿紧紧缩起，仰天倒在地上，终于不动了。

拟蓑白也蜷起了身子，分泌出大量满是泡沫的黏液，努力灭火，然而地狱的业火绝非它所能抵抗的。无数触手被火焰炙烤枯萎，发黑炭化。覆盖全身的橡胶一样的皮肤也在高温下变得满是洞孔，眼看着就要被烧光了。

就在这时，燃烧的拟蓑白上面，出现了一个奇异的事物。

抱着小小婴孩的母亲。

那是一幅立体影像。母亲眼中含泪，仿佛哀诉一般地望着我们。我们感到呼吸困难，身体僵硬，无法动弹。

不可思议的是，母子的影像刚一出现，火焰便消失了。但是，拟蓑白最后这张王牌似乎打得太迟了。影像开始闪烁起怪异的线条，随后慢慢变暗，最终完全消失。

不大一会儿，拟蓑白也和虎蛱一样，完全不动了。身体表面被烧得焦黑，散发出带有恶臭的白烟。

“谁……？”觉看着大家，用嘶哑的声音问。

“什么谁？”一直哑然无语的真理亚，反问道。

“刚刚你也看见了，那种起火的方式，绝不是通常会有的。你不觉得那个只能是以咒力烧起来的火吗？到底是谁干的？”

觉这个问题的答案是从背后传来的。

“是我。”

我吓得真的跳了起来。回过头一看，只见背后站着一个僧侣打扮的人物。他的个子极高，眼光如鹰隼般锐利无比。剃得精光的头颅泛着青光，长脸的额头上渗出汗珠。

“那是灌输妄言、蛊惑人心的魑魅魍魉之辈，一旦发现便要立即烧毁。你们到底在这里干什么？”

“我们……”

觉本想回答，但好像一下子想不出什么好的借口，说不下去了。

“我们在做夏季野营的课题，溯利根川而上的。”真理亚接下去说。

“学校允许你们到这种地方来了吗？”

僧侣打扮的人物抱起胳膊。脸上的表情愈发严厉，似乎是在警告我们，要是说谎的话，会有相当可怕的惩罚。

“……对不起，学校没有给过我们许可。我们是不小心来到这里的。”瞬谨慎地说。

“原来如此。不小心来到这里的么？然后不小心抓了一只螃蟹玩，后来不小心抓到了那个妖怪，再然后不小心听恶魔的话听入了神，是吧？”

谁也没有搭话。在这种状况下，解释是没用的。

“我是清净寺西堂离尘。你们的事，我知道得很清楚。”

西堂是清净寺里教育方面最高级的职位。我忽然想起，在当初清净寺的成长仪式上，侍立于无瞋上人身侧的，便是这个名叫离尘的僧人。

“你们且随我去清净寺。没有无瞋上人的指示，不得回町。”

“请等一下。在那之前，我想请教一个问题。”瞬指着拟蓑白的残骸说，“这东西说的事情，全都是谎话吗？”

我们不禁都为瞬捏了一把冷汗。那种事情，还是不问为好吧。不知是不是正中离尘师的下怀，他的眼中仿佛闪起了异样的光芒。

“你认为是真的？”

“我不知道。和我们从学校学到的知识相差太多了。但是，我觉得在那些话之中，似乎有着另一种整合性。”

瞬的话吐露了我们真实的心声。然而，在眼下这个场合，真实未必一定是一种美德。

“你们破坏了规则，来到了不能来的地方。而且，还触犯了禁令，听了恶魔的言语。仅这两条，便已是重大的罪过，但真正的问题还在这之前。”

离尘师的声音之中，有着令我们心胆俱寒的冰冷声响。

“你们违背了作为伦理规定基干的十重禁戒之中的第十条，不谤三宝戒。听从恶魔的声音，对佛法的教诲提出异议。因此，我必须马上冻结你们的咒力。”

离尘师从怀里取出纸束一样的东西。那是以两枚八裁白纸折起来的人偶。一共五个，放在我们面前。

看到人偶的头部与躯干上的梵文和奇怪的花纹，我想起了清净寺里的仪式，无瞋上人将我的咒力临时封印的事。

不要，绝对不要！不要失去咒力！我不想再度品尝和贵园毕业之前那种什么都无能为力的无助感和无依无靠。但是，我们无法反抗。

“由此刻起，你们的咒力，便封入此人偶之中。”离尘师宣布，“你们各自操纵自己的人偶，让它站起来。”

我让眼前的人偶站了起来。忽然间，一行眼泪自脸颊滑落。

“青沼瞬！秋月真理亚！朝比奈觉！伊东守！渡边早季！”

离尘师的大声断喝在山野中回荡。

“你们的咒力，于此冻结！”

离尘师的手中放出无数银针。针宛如胡蜂群一样，向着五个人偶准确飞来，刺穿了头、躯体、四肢。

“尽却烧施(2)……燃尽一切烦恼……灰烬洒向无边荒土……”

骗人的。这不过是个单纯的暗示而已。就靠这么弄一下，咒力不可能用不了。以前之所以有效，是因为我还小，还没有把咒力真正化作自己的东西。如今咒力已经完全归我所有了。这绝不是旁人能够夺走的。

我拼死说服自己对这一点深信不疑。可是，离尘师的冻结仪式还没有结束。

“你们应该记得。在清净寺里，皈依神佛，放掷自己的咒力。你们因大日如来的慈悲，被无瞋上人传授了正确的真言，这才召来了新的精灵，再度被赋予了咒力。”

离尘师的声音越来越低，逐渐带上了仿佛传进心底最深处般的不吉声响。

“但是，背离了佛道的你们，精灵飞走了，真言也消失了。哪怕你们曾经铭记在心。此刻的你们，已经无法再回想起真言了吧。”

恐怕早在成长仪式的时候，我们的潜意识里便通过暗示而被埋下了钩子。当出现新暗示的时候，通过利用那个钩子，心灵便可以被随意操控了吧。

对于这时候的我们来说，钩子发挥了等同魔法的效果。迄今为止本应该一直占据了意识中心的真言，完全消失得无影无踪。

我们抱着一线希望，彼此对望了一圈，然而看起来所有人都是同样的状况。觉的脸扭曲着，表情如泣如诉，向我摇了摇头。

“好了，走吧。”

离尘师瞥了我们一眼，那眼神仿佛是在看一群家畜一般。

“别慢吞吞的，日落之前要回寺里。”

(1)　Schizoid Personality Disorder，患者性格孤独，感情冷淡，缺少与人相处的兴趣与能力，因而无法与人建立亲密关系，社会适应困难。——译者

(2)　烧施，佛教用语，指火供，其意义为借火供的力量为善信者消灾祈福。——译者

Ⅱ. 夏闇

1

走了大约一个小时，原本很轻的背包变得像是灌了铅一样重，更让之后的路程显得无比漫长。

这也有可能是因为我们自从进入完人学校之后便动辄依靠咒力、疏忽了肉体锻炼的缘故。但更重要的是，那种什么都无能为力的挫败感夺走了我们的活力。

离尘师偶尔会在莲华座上转头看看我们，每当看到我们龟速的行军，脸上都会显出轻蔑与焦躁的表情，不过并没有说什么。大约他也知道不管说什么都没有用吧。

莲华座在距离地面大约两米高的地方飘浮，离尘师在上面结跏趺而坐，似乎是在冥想。我们有气无力地跟在大约三十米之后，有一种怪异的束缚感，仿佛被拖着在装满了水的池底行走。

“那个看起来像是真正的自我浮游术啊。”

瞬低声说，像是深感震撼。的确，即使是在完人学校中向我们教授所有咒力课程的成年人也做不到这一点。我们虽然能让皮划艇在水上航行，但和离尘师的咒力比较起来，根本不能同日而语。

“让自己乘坐的东西浮在空中，而且还让它往前走……这要做出什么意象才能办到啊。”

初级课程的咒力，是确定一个固定的坐标轴，然后试着让什么东西动一动；而要让自己飞上半空并且移动，则需要在自身之外的地方设置固定不动的点，这是相当困难的意象。像离尘师那样修行极高的僧侣，也许是在想象把自己放置在宇宙的中心静止不动，而让所有其他的森罗万象都向后方流逝吧。

“不管什么意象，和我们都没关系了吧？”觉恨恨地说，“反正我们不会再有能用咒力的日子了。”

大家全都沉默了。守的泪水一直都在眼眶里打转，听到这话终于落了下来。像是被他刺激到了一样，真理亚也开始抽泣起来。

“不会的，别乱说！”我瞪了觉一眼，“肯定还能再用咒力！”

“早季你怎么知道？”

觉也用与平日不同的眼神瞪回我。

“我们的咒力不是没有了，只是暂时被冻结了而已。”

“你以为冻结还会被解开？”

觉把脸凑到我这边，胁迫似的低声耳语：“拟蓑白说的话你还记得吧？我们知道得太多了，都变成‘坏苹果’了。现在的我们就是要被处决的对象。”

“别胡说……”我想要反驳，但什么也说不出来。

“早季，你没发现有点奇怪吗？”走在前面的瞬，向我回过头，用比觉更低的声音说。

“奇怪？什么意思？”

“离尘那和尚。样子一直都有点奇怪。”

听瞬这么一说，我仔细看了看。

“有什么地方奇怪，本来就是那样子。”

觉看也没看，嘟嘟囔囔地说。

“等等，真的……有点怪。”

因为之前一直都在想我们自己的事，所以没有注意。离尘师的样子确实很奇怪。他在莲华座上频繁扭动身体。坐禅的时候本应该是腹式呼吸才对，但他好像呼吸的时候连肩膀都在动。从我们这个角度只能看见他的后脑勺，而那上面正闪烁着细细的汗珠。

“病了吗？”瞬说。

“随他去呗，关心他干什么啊？”觉抱怨道。

“不……果然，我知道了。”

瞬像是确信了某件事。

“什么东西果然？”

“拟蓑白的诅咒。”

觉噗嗤一声笑了。

“所以嘛——说了多少回了，那玩意儿就是个传说，只是传说而已哦。”

“不是，可能没那么简单。拟蓑白烧起来的时候发生了什么，你还记得吧？”

瞬的后半句是向着我问的。

“嗯，当然记得。”

“那时候虽然只是短短一瞬，但在拟蓑白的上方还是能看到人像，对吧？一个抱着婴儿的妈妈。”

“那又怎么了？”

“我想，那个大概就是拟蓑白为了在人类面前保护自己而做出的影像。”

“唔……我也那么想过。”

“单单只看了一眼，我就感觉非常难受。大家应该也一样吧？更不用说攻击拟蓑白的离尘和尚，受到的影响应该会更大。咒力的火焰之所以消失，恐怕也是因为那个影像的出现导致他无法继续集中精神下去了。”

“什么意思……什么影响？”

我不是很理解瞬的话。

“愧死结构，拟蓑白说过的。”

我恍然大悟。为什么瞬没说的时候我就没有意识到呢。

“拟蓑白的本意大约是想通过投放那个影像，让攻击者产生一瞬间的犹豫，然后趁机逃走吧。但是，对于具有愧死结构的人来说，事情可没有那么简单。虽然说不是攻击真正的人，不会当场死亡……”

在如此紧张的情况下，竟然能够看透事情的本质，我对瞬的慧眼钦佩不已。在之后的研究中，的确发现所谓拟蓑白的诅咒很可能是基于愧死结构的缺陷而产生的。看到拟蓑白投放出的那种影像，即便知道是假象，也会在潜意识中埋下不祥的印记，认定自己做了对人攻击的行为。一两个月之后，当理性的控制力减弱的时候，埋下的印记突然爆发，启动愧死结构，夺取自己的生命。这并非天方夜谭。

“那……难道说那家伙再过一两个月就要死了？”听到瞬的解释，觉有点兴高采烈地说，“这是烧了图书馆备件的惩罚。”

“……说不定会更早。”瞬一边看着离尘师的背影，一边沉吟着说。

“那不是更好吗？要是现在就死，我们做的事情就不会泄露了。”觉应道。

“不要说蠢话！”我低声叫喊。

“现在的我们谁还能用咒力？如果他死了，我们又被丢在这样的地方，到底怎么回家？”

虽然这是我自己冲口而出的话，但看到两个人眼中浮现出的恐惧之色，我自己不禁也从心底生出毛骨悚然的感觉。这番话再次提醒我们，此时此刻，我们究竟处在怎样一种无能为力的状态下。

如果就这样被带回清净寺的话，恐怕会和觉说的一样，等不到什么宽大的对待吧。虽然我尽力不让自己去想，但落得一个被“处决”的结局恐怕也不奇怪。可是，如果不管不顾掉头逃跑，却又等于从逃出刀山又进火海一样。现在这个时候，我们的处境可以用四面楚歌来形容。

在那之后又过了大约两个小时，我们的行走愈发艰难，简直比蜗牛爬还慢。我很怀疑照这样子下去什么时候才能抵达清净寺。

左前方的茂密丛林之中，发出了什么声音。

离尘师向声音处望了一眼。灌木、蔓草、杂草顿时向四面八方散去。

遮蔽物被剥开，里面出现一只动物，正站在原地瑟瑟发抖。

“化鼠。”瞬低声自语。

我想起当初放学后遇到的掉进河里的化鼠。看起来，这一只要比那时候的那只大两圈。说不定和我的个头差不多高。它好像还没有理解目前的状况，抬着满是褶皱的猪一样的鼻子，不断嗅着空气中的气味。

“那化鼠的样子好奇怪。”

如真理亚所说，我也觉得很不正常。它背着弓箭，身上穿着革质铠甲一样的东西，但奇怪的不单是这身装扮，似乎还有什么地方很不正常。

“这家伙搞什么呢？态度很傲慢啊。”

觉的话终于让我意识到哪里不正常了。与之前看到的化鼠最本质的不同，正在于它的举动。

从河里救出来的木蠹蛾族的化鼠，虽然是和我们这样的孩子打交道，也始终是一副卑躬屈膝的态度，十分殷勤。但这只化鼠即使面对坐在莲华座上的离尘师，也没有半点惧怕的模样。

忽然间，化鼠转回头，大声呼喊起来：

“ガガガガ！ЖДЮК！Grrrr。チチチチチチ。☆▲Λ！”

接下去它所采取的行动更让人难以置信。玻璃珠一般闪着红光的眼睛盯着离尘师，从背后拔出弓，飞快地搭上箭，抬手就射。

刹那间，弓与箭都被白热的火焰包裹，化鼠发出尖锐的悲号，扔下弓箭。它转身想逃，但被咒力牢牢捉住，吊到了离尘师的正对面，拼命翻滚挣扎。

“好个畜生。居然敢对人动手么？”

即使面对着离尘师的冷酷，化鼠依然只是发出意义不明的奇怪声音。它头上戴的头盔状圆锥形帽子也飞掉了。

“头上没有刺青啊，你是从哪里来的？”

化鼠露出黄色的门牙，唾沫横飞，像是在威吓离尘师，一点也不像能听懂人话的模样。

“日本应该没有野生部族。是外来种么？”

离尘师喃喃自语，像我们对虎蛱做过的一样，把化鼠转了一个圈，检查一番之后又转了一圈，不过这一次化鼠的头固定住没有动。化鼠发出啮齿类动物特有的尖锐惨叫，当头颈折断的声音响起之后，一切都安静了。

离尘师朝我们转过头。失去咒力支持的化鼠尸体“嘭”的一声掉在地上。

“看来这一带已经有危险的外来种化鼠入侵了。我负有将你们安全带回清净寺的责任，不过眼下这个事态倒是有点麻烦。”离尘师消瘦的脸颊上显出笑意，“所以就要你们一起帮忙了。当然，是在如今的你们力所能及的范围之内。”

不知哪里传来一点细微的声音，觉腾地跳起来朝后面望去。脸上明显的胆怯神色实在很让我生气。

“既然十秒钟就要回一次头，你还不如一直看着后面走。”

觉也生气了。“你说什么呢？谁能像你那么没事人一样地走啊。我刚刚就一直在想，早季你还真是迟钝。”

“你看看瞬和真理亚。他们走在最前面，可也没有像你那么大惊小怪的呀。”

“笨蛋！你一点都不明白，最后面才是最危险的啊！”

觉气得脸都涨红了，“你想想刚才的化鼠。那家伙不是朝后面叫了什么吗？肯定有同伙躲在什么地方。”

“这个不用你说我也知道。”

“那你应该也知道说不定会有伏击吧？你以为化鼠伏击的时候会从正面攻击？明明看到自己的同伙被搞成那样子？”

我虽然不想承认，但觉的指责确实有道理。

而之所以不想承认，却也并非出于不想输给觉的私心。比起先锋，殿后更加危险，这种事情离尘师当然也是一清二楚。既然如此，也就可以推测出，瞬和真理亚走在前面，就意味着他们是五个人里最值得珍惜的，而我和觉放在最后，意思是说牺牲了也无所谓吧。

不过，在眼前的态势下，待遇最残酷的，应该是乍看上去最受重用的守吧。

守被放在莲华座上。离尘师让他浮在比自己乘的时候还要高的位置上，离地差不多三米左右，名义上是负责瞭望，实际上大家都心知肚明，他只不过是个诱饵而已。

离尘师在稍后的地方随行，猛禽一般的锐利双眼一刻不停地打量四周，但满头大汗的模样却又让他显得相当怪异。在他看到拟蓑白投射出的影像之后，个人状况就已经有些异常了，从刚刚杀死化鼠开始，情况似乎更加恶化。

“有情况！”

莲华座上，守大叫起来。

“停下！”离尘师命令道。

我们停下脚步，心中非常紧张，怯生生地观察周围。

“看到什么了？”离尘师问。

守一边颤抖一边回答：

“不是很清楚，有什么……什么东西在动。大约一百米的前面。”

离尘师仿佛陷入了沉思。

“那和尚在想什么？”我试着问觉。

“如果是化鼠的埋伏，再往前走一点就进入弓箭的射程范围了。”

觉舔着干燥的嘴唇，冷静地分析。

“那和尚不管咒力再怎么厉害，到底还是肉身的人，要被化鼠抢先进攻会很危险，所以必须慎重行事。”

就算是具备了神之咒力的人类，依然只要一支箭矢就会毙命。觉的话再度让我认识到这个明显的事实，我不禁打了个冷战。

早知道会遇上这样的事，当初就不该冻结我们的咒力。离尘师一定也在后悔吧，我想。我甚至还期待离尘师是不是会当场解除我们的冻结，然而遗憾的是，事态并没有向我期盼的方向发展。

“伊东守。”

离尘师抬头望向莲华座。

“准备好了吗？你仔细看看化鼠在哪儿。不用担心。我的咒力守护着你的身体。化鼠们的箭矢，一支都不会碰到你。”

领会到离尘师话里的意思，守的脸都青了。

“不、不要……不要！”

我们虽然全都倒抽一口冷气，但什么都做不了。守乘坐的莲华座，以悠然的速度向前飞旋而去。我们张口结舌地看着。什么事情都没有发生。终于，莲华座飞了回来，离尘师用严厉的目光望着守。

“怎么样，有化鼠吗？”

“不知道。”

守的脸上完全不见血色，像只小动物一样不停颤抖。

“什么……什么都看不到。”

“你不是说有什么东西在动吗？”

“但是，刚才看了，什么都没有，前面可能是弄错了。”

离尘师点点头，但却没有马上出发的意思。他似乎并不打算单纯依靠咒力，因而带着十二分的谨慎。他思索了半晌，扬起锐利的目光。

“刚刚说的有东西在动，是那一边吧？”

向着离尘师指的方向，守默默点了点头。

“好吧，姑且消毒一下。”

伴随着地鸣般的轰响声，可以看到稍远一些的斜坡上，泥土开始慢慢动了起来。周围的树木一棵棵倒下。斜坡土崩的速度逐渐加快，终于化作一股犹如大蛇的泥石流，朝着离尘师所指的方向猛冲过去。

绿荫遮蔽的美丽场所完全被埋在褐色的土块下，总共花费了不到五分钟时间。

这样一来，再也不可能知道那里是不是真有化鼠埋伏了。不过这种事情本来也没有关心的必要吧。

在那之后，我们的速度更加迟缓了。

不用说，那自然是因为只要遇上稍微让人觉得有些不安的地方，离尘师都会仔细进行一番“消毒”。在化鼠看来，我们这一行人，恐怕像是载着破坏神湿婆的世界主宰一般，在和平的绿色山野中刻上丑陋的爪印，一边前进，一边散布死亡与恐怖。不管再怎么好战的外来种化鼠，看到这幅光景，要是还想从正面进行决战的话，那未免也太愚蠢了。

对于所有相关者而言，最为不幸的是，如果我们没有走那条横穿化鼠部族的道路，也许就可以避免与化鼠正面冲突了。而之所以选择那条道路，是因为离尘师判断我们必须赶在日落之前抵达清净寺，否则会很危险，因此特意选了一条横穿山野的道路。

不过导致我们延迟的原因之一又恰是外来种化鼠的出现。原因与结果，常常像是吞噬自己尾巴的蛇一样。

爬山快到一半的时候，我们的眼前出现了化鼠的第一道防线。

“哇！那是什么东西？”

走在前面的瞬站住了。

山顶附近，突然出现了数百个身影。它们一齐敲击金属制的武器，还有像是铜锣一样的不知道什么东西，发出几乎可以震动大地的轰响。

“这是要攻击咱们吗？”

真理亚的声音像是悲叹。

“这等跳梁小丑，原本在三界之中没有容身之处，是因为佛祖的格外恩典，才准许在畜生道苟延残喘。现在竟敢向我离尘叫阵，无异于螳臂当车。”离尘师凛然道，“既然如此，那便只有调伏(1)了。”

不对，我想，它们绝不是想战斗。

如果真打算攻击我们，应该从背后奇袭才对。它们之所以没有那么做，是希望我们自己改变路线，避开战斗。有了这样的想法，它们的哄闹声听在耳里仿佛像在传递近乎祈祷的悲痛。

一阵轻风抚过脸颊。

抬头望去，只见离尘师所在的上空眼看着出现了一个巨大的龙卷风。

与之对抗的是只有化鼠的哄闹声，像是要靠声音把龙卷风推回去一样。

紧跟着的一刹那，龙卷风卷起的大树、石块，纷纷向山顶飞去。排成一排的化鼠身影中，至少倒下了十几个。

异样的沉默笼罩了大地，我闭上眼睛。

沉寂了一两秒的时间。伴随着恐怖与愤怒的叫声，报复的箭矢如雨点一般飞来。

然而遮天蔽日、数不胜数的箭矢都被强风吹到了九霄云外。

“丑陋的害虫……全都下地狱去吧。”

再度笼罩大地的沉默之中，只有离尘师嘶哑的声音不祥地回响。

“住手！”

我叫喊道，但那声音恐怕谁也没有听见。

异常的风声骤然响起，简直连耳朵都要撕裂一般。那声音犹如刀刃划开光滑的丝绸，又令人联想起高八度的女声。恍惚之间，我仿佛看到无数肋生双翼、举着镰刀的女妖，犹如自谷底吹起的狂风一般疾驰奔上山丘，向化鼠们冲去。

是镰鼬(2)，我意识到。激烈旋转的空气中心出现的真空，可以像锐利的刀刃一样切骨碎肉。要以咒力引发镰鼬，需要为空气这种看不见摸不着的东西做出正确的意象，单单这一点，已经是只有极少数人才能做到的高难度技术了。

伴随着啮齿类动物的哀嚎与咆哮，数百个身影被卷在漩涡之中，转眼之间便被消灭殆尽。

我的头渐渐开始眩晕起来，仿佛看到了在我这个距离上本应看不到的血海，闻到了本应闻不到的血腥。幻觉攫住了我。

“好了，弄完了……哎呀，那边！还想逃！”

紧挨着我的觉，双手紧紧握拳，像是没有大脑一样，为这单方面的杀戮游戏兴奋不已。

“你蠢不蠢啊，有什么好开心的！”

我带着深深的厌恶训斥了觉一句，觉怔住了。

“那个……那些家伙不是敌人吗？”

“真正的敌人可不是它们。”

“那是谁？”

在我回答之前，侍奉佛门的僧侣一手搞出的大屠杀已经迎来了终点。山丘上站着的身影，一个都没有剩下。

“好了……走吧。”

离尘师下令。但在他的声音里，隐约蕴含着说不出的痛苦，我和觉对望了一眼。

来到山丘上，化鼠们的惨状映入眼帘。镰鼬的威力远远超出想象。半边脸被割掉、头和手脚被扯飞的尸骸，堆得漫山遍野。铁锈一般的血腥气足以让人窒息，我忍不住皱起眉头。地面被流淌的大量血液染得漆黑，不知从哪里聚集来的无数苍蝇开始了嘈杂喧闹的盛宴。

走在前面的瞬和真理亚畏惧遮天蔽日的苍蝇群，停下了脚步。

我们望向离尘师，期待他能把苍蝇群消灭。但这个身材高大的僧侣却只是一动不动地站着，什么动作也没有。

“怎么了？”觉小声问。

是那些身影，我的直觉告诉我。远远望去，化鼠的身影岂不是和人类没有什么区别吗？受到了拟蓑白诅咒的离尘师，在以镰鼬剁碎化鼠的过程中，也许无法从潜意识中抹去对人攻击的禁忌影像。如果确实像我猜的那样，这一回甚至真有启动愧死结构的可能。

“离尘师父？您没事吧？”瞬问了一声。

“……啊，不用担心。”

过了一会儿，离尘师虽然终于回答了瞬，但目光呆滞，发音也很奇怪。我们的心全都悬在离尘师的模样上。谁都没有注意到，在化鼠的尸体间，有个东西挤开密密麻麻的苍蝇墙爬了出来。

“那……那是什么？”

真理亚倒吸一口冷气的声音终于让我们的视线再度望向前方。

那里有一个奇怪的生物。

它全身都覆盖着漆黑的长毛，躯体又矮又胖，大小与大型犬相仿，然而与躯体形成鲜明对照的是，它的头小得异常。那东西身子贴着地面，窥视我们这里的动静。

“……气球狗！”守压低声音叫道。

“说什么哪，那种东西怎么可能存在？”

当初曾经一本正经讲述目击气球狗经历的觉，这时候却一口否定。

“但是你看，怎么看都很像啊。”

守很难得地没有让步。

“那这家伙会像气球一样膨胀吗？你不会蠢得真这么以为……”

就像是以觉的话作为信号一样，那个生物——气球狗，躯体膨胀了一圈。

“哇，真的膨胀起来了。”

我刚猜想它是不是单纯向胸腔吸入空气，让身体看起来变大而已，却见气球狗睥睨着我们，身体又大了一圈。

“大家退后！”

瞬的话让大家纷纷向后跑去，远离气球狗。

“这东西会变成什么样子？”我问瞬。

“不知道。”瞬的脸上显出兴味十足的样子。

“但是，刚才的举动确实和觉说的一样吧？如果后面说得也对的话，这东西应该会一直膨胀到爆炸吧。”

这话听着让人难以置信。但气球狗就像是在印证瞬的猜测一样，又膨胀了一圈。

“它干吗这么弄？”

“是在吓唬我们。”瞬低声说。

“吓唬？”

“大概是要把我们从这里赶走。”

因为我们都退后了，气球狗逐渐向独自一人留在最前面的离尘师逼近。它看到离尘师毫无反应的模样，身体又膨胀了一圈。一开始的时候体型本来就已经相当于大型犬了，现在更是变成了肥羊一般的体积。

但不知为什么，离尘师没有半点移动的意思。我感到非常惊讶，向那高个子僧侣望去。只见他站在原地，双眼紧闭，一动不动，恐怕意识已经模糊了。

气球狗无声无息地与离尘师对峙了半晌，终于像是愤怒起来一样，一气膨胀到之前的三倍以上。它的身体逐渐变成球形，倒竖的黑色刚毛之间，显出白色闪电一般的放射状线条。

“警告信号……？不好，快逃！”

瞬叫了起来。我们一个个纵身而起，全力向山下跑去。其他四个人都是目不转睛地往前跑，但我终于还是耐不住好奇，停下脚步，回头去看，只见气球狗已经膨胀到可怕的大小了。

在这时候，离尘师终于睁开了眼睛。不要！——我连警告的时间都没有。咒力生出的炫目火焰，将气球狗的全身包裹在里面。

转身跑回来的瞬，抓住我的手臂，把我拉倒在地上。

紧接着的一瞬间，爆炸声骤然响起。可怕的爆炸冲击波从摔倒并翻滚下去的我们头上横扫而过。

我们与气球狗之间大约有三十米的距离。如果不是斜坡的话，肯定会当场被炸死。

关于在那之后我们所看到的景象，我实在不愿写得太详细。对我们来说，为了从冲击中重新站起来，需要有一些茫然的、乃至哭泣的时间。然后，在终于回过神来之后，我们看到爆炸地点出现了一个火山口形状的巨大土坑。

在最近的距离上暴露于爆炸冲击波之中的离尘师的遗骸，没能留下半点原来的形状，像是被撕烂的破布一样。丧失了咒力的我们当然无法埋葬他的尸骸，只能简单弄些泥土覆盖上去。然而即便是这样的工作，已经要让我们把胃里所有的东西都吐出来了。

“早季，看这个。”

瞬把深深刺在地上的一个东西挖出来，递给我。

“什么？”

我一屁股坐在地上，连伸手的力气都没有。瞬把手上的东西举起来让我能看仔细。那东西是圆柱形，像是被切出来的一样，周围交错生有六枚羽毛一般的突起和尖锐的棘刺。

“像是水车的水轮机。”

“这个恐怕是气球狗背骨的一部分。”

“啊？背骨？”

由后面凑上来的觉，从瞬手上接过那个东西，在手里摆弄。

“硬得像石头，而且沉甸甸的。被这东西迎面撞上，大概当场就会死掉吧。”

“一定是气球狗爆炸的时候旋转着飞出来的，然后就这样了。”

“飞？为什么飞？”

“突刺对手，杀死它们啊。”

我再度打量周围的地面。看到附近的地上有无数孔洞，不禁感觉自己浑身的寒毛都竖了起来。气球狗身体里包含的骨头碎片，都会在爆炸中飞出，把对手割成碎片吗？

觉不停地把骨头凑到鼻子下面闻。

“怎么了？”

在我的想象中，那必然是充满了血腥的气味，单单这种想象就让我作呕。

“奇怪，有股焰火的味道。”

“是吗？原来如此。”瞬恍然大悟般地点点头，“气球狗的身体里恐怕积蓄了硫磺和硝石，具有制造火药的能力。如果单纯是靠吸入空气、像气球那样炸开，应该不会有那么猛烈的爆炸……一定是有一部分骨头像燧石一样具有摩擦并打出火花的功能吧。”

“等、等等。真有生物可以进化成能够自爆的种类吗？”

为了威吓对手而将身体膨胀的动物很多，但对不听警告的对手以自爆进行杀伤的行为，岂不是本末倒置吗？

“是啊。来这里之前，瞬不是也说过吗？如果将威胁转为实行，在对手死亡之前自己就先死了，这样一来，气球狗很快就会死绝了啊。”

对于我的疑问，瞬很有自信地回答说：“唔，我也那么想过，不过如今我也想起来了。从前的生物书上也曾经写过像气球狗一样会爆炸的动物。”

“还有别的动物也会爆炸？”

因为过于出乎意料，我和觉不禁一齐叫了起来。

“唔。而且，由那种生物类推下来，关于气球狗的真实来源大体上也能找到线索。”

“气球狗的真实来源？”

“哦？那它是气球呢，还是狗呢？”觉开玩笑地说。

摆脱震惊状态之后的反作用让我们逐渐陷入躁动。

“你们够了没有！光知道说些有用没用的东西！”一直沉默不语默默倾听的真理亚终于爆发了，“你们明白现在的状况吗？我们被丢在这个前不着村后不着店的地方，已经迷路了！而且，现在我们当中谁都没办法用咒力了……”

大家脸上的笑容一齐消失了。

“是啊。”在沉重而苦涩的沉默之后，瞬说，“总而言之，先沿着来时的道路退回去吧，今天晚上恐怕只能露营了。”

“喂……”

觉扯了扯瞬的胳膊肘，朝火山口对面努了努嘴。我们顺着觉示意的方向望去，全都惊呆了。

四五十米之外，有无数身影无声无息地盯着我们。

是化鼠。

“……怎么办？”

真理亚的声音，因为恐惧而颤抖。

“还能怎么办？坚持到底，打到最后。”觉说。

“打？怎么打？我们没有咒力啊。”我反驳说。

“那些家伙应该还不知道我们没咒力。如果眼下我们向它们示弱、转身逃跑的话，它们很可能会来追击。”

“可是，照现在这样子呆在这里不动，到最后还是会被袭击啊。”守用纤弱的声音说。

“是啊！只有逃跑呀。”

真理亚和守抱有同样的意见。

我仔细观察对面犹如雕像一样纹丝不动的化鼠，更加确信自己的猜测。

“我觉得它们并不想战斗，只求我们能从这里回去就好了。”

“你在说什么呀？要是那样的话，它们逃走不就行了？”最强硬的觉反问。

“那边一定有它们的巢穴。”

正因为如此，刚才的防御部队才会带着惨遭全歼的决心出现在我们面前吧。而那只气球狗恐怕也是……

“好，那咱们慢慢撤退。”

瞬又发挥出只在紧急关头显示的领导才能。

“绝对不要发出声音，不要刺激它们。另外也不能被它们发现我们在害怕，不然也会很危险。”

不用再讨论了。我们蹑手蹑脚地后退。天色已经暗了，每当有谁不小心踩到石块发出声音的时候，我们都是一身冷汗。

到了半山腰，我们小心翼翼地转头回去看。化鼠们虽然一直在死死盯着我们，但看起来也没有要追赶我们的意思。

“果然还是和早季说的一样，它们好像不是想战斗。”真理亚粗声说。

“现在下结论还为时过早吧。”觉阴阳怪气地泼冷水，“说不定是故意让我们放松警惕，然后再搞突然袭击。”

“为什么你总是说这样的话？”我恨恨地责怪觉说，“让我们害怕，你就高兴了？”

“光靠说乐观向上、没有任何实际意义的话，问题就会自己消失？”觉绷着脸说。

“你说的才是没有意义的吧？”

“……不见得，觉的猜测说不定是对的。”

出乎意料的是，说这话的竟然是瞬。

“什么意思？”

“乍一看好像是和早季说的一样，那些家伙不想在刚才的地方战斗。那大概是因为它们的巢穴紧挨在旁边吧。但如果距离巢穴足够远的话，可就不知道会怎么样了。”

“可是……化鼠为什么要袭击我们呢？”

“喂，我说，就在刚才，离尘干的事情你没看到吗？你看他杀了多少化鼠？我们才死一个人，你以为就能扯平了？”

觉的话虽然很有说服力，但总是让人感到不快。

“不过它们应该还以为我们有咒力吧？明知如此还要继续和我们战斗，不是白白增加无谓的牺牲吗？”

真理亚帮我反驳。但是瞬摇了摇头。

“就像离尘说的那样，它们应该是野生的外来种。虽然也有一定程度的文明，但之后恐怕一直都没有接触过人类。还记得最初出现的那一只侦察化鼠吗？它好像连咒力的存在都不知道吧？”

“话是这么说，但刚才那么多血淋淋的教训，它们应该对咒力的可怕刻骨铭心了吧？”我一边窥视化鼠的方向，一边小声说。

“嗯，正因为如此，所以它们现在没有攻击我们。但是，对于我们是否也具有同样的力量，它们应该也在猜疑吧。”

“为什么？”

“我猜它们肯定会这么想。如果我们也有同样的咒力，应该早就把它们杀光了。”

这一次的沉默，既苦闷又厚重。

“……那些家伙，接下来会干什么呢？”觉问瞬。

“等我们离开巢穴足够远的时候，很可能会先试着攻击一下。”

“那么，如果我们没办法反击呢？”

瞬没有回答。这个问题也不需要回答。

“到什么地方算是离开巢穴足够远呢？”真理亚担心地问。

“具体位置我也说不上来。”瞬抬头望着山顶，“最初的危险，恐怕是在我们下了山的地方吧。”

(1)　调伏：佛教用语，凭佛力降伏恶魔。——译者

(2)　镰鼬，传说中的动物，据说被害者没有碰到东西、身上却出现像被镰刀割伤一样的伤口。它是日本后越地方流传的七大不可思议之一。——译者

3

化鼠一共有六只，慢慢朝我们逼近。

“觉，把枪扔了。”我用尽可能平静的声音低声说，“反抗的话，会被杀的。”

“反正都是要被杀的。”觉摇摇头，“趁我跟它们打的时候，你进森林逃走吧。”

“不行的，逃不掉的。不过只要不反抗，至少不会马上被杀，可以等人来救吧。”

“不行，来不及。”觉固执己见，“而且我再也不想被关到那个小笼子里了。”

“觉！求你了，别心急。”

六只化鼠在距离我们四五米的位置停下来。是在提防我们吧。不过我也感觉到这些化鼠似乎有什么地方比较奇怪。

“……等一下。”

觉正要举枪，我抓住他的手。

“别碍事！”

“不是的……这些化鼠，和刚才的不一样。”

“哦？”觉奇怪地问了一声。

就在这时，排成一排的六只化鼠有了动作。我们本以为它们要一齐举枪，不料突然间全都当场跪了下来。

“怎么回事？”

觉叫了起来。我也张大了嘴巴。

“キキキキGrrr……天——珍——震——主(1)。”最中间的化鼠抬起头说。

它的发音很奇怪，不过听起来像是在致敬。

“sssh……シオア☆アーヴ·コロニ……∈δA。ツチクモ★Brrr……キケン！”

完全不知道它在说什么。不过，跪在地上的化鼠额头上，可以看到有刺青一样的痕迹。

“太好了！是顺从人类的化鼠部族！”

我大大松了一口气，差点瘫在地上。觉虽然还是半信半疑的表情，但终于还是下定了决心，朝化鼠走过去。我提心吊胆地看着他在距离化鼠三米左右的地方站住，仔细确认刺青的印记。

“食604……是食虫虻族的？”

“キキキキキ……シオヤ☆アーヴ！シオヤ☆アーヴ！”

致辞的化鼠对觉的话做出反应，不停上下点头，动作夸张得像是捣米一般。

“ツ☆クモ★……キケン……ツチクモ★キケン！”

后来才知道，保健所其实早已经了解到外来化鼠部族的存在，并把那个抓我们的部族命名为“土蜘蛛”，不过因为之前同样是从半岛渡海而来的马陆族比较温和，没有引发什么混乱，很容易地融入了当地化鼠的秩序，所以他们忽视了土蜘蛛的危险性。

顺便说一下，土蜘蛛这个奇怪的名字最早是太古时候统一了日本列岛的大和王朝（与神圣樱花王朝同时期的新大和王朝不同）用的，据说当时是对本为土著的绳文人的蔑称。时隔千年，这个名字又绕回来被用于称呼化鼠，而且还是外来部族，真可说是历史的讽刺。

总而言之，由这六只食虫虻族的化鼠带路，我们钻进昏暗的森林中。

“又惹上麻烦了。”

一脸严肃沉吟不已的觉，不经意漏了一句话。

“怎么了？我们不是已经得救了吗？这些化鼠绝对不会袭击人的。”

“是啊，现在是不会。”

“现在是不会？”

觉望着我的眼神里满是怜悯。

“你知道为什么化鼠把人类当作神明崇拜吗？是因为有咒力，对吧？眼下它们相信我们有咒力，所以才会采取这么恭顺的态度。如果知道我们的咒力消失了，你猜它们会怎么做？”

不知道是不是害怕被前面的化鼠听到，后半句的声音近乎耳语。

“你想得太多了吧……”

我感到有些不安，试图反驳觉。

“食虫虻是顺从人类的部族。它们应该很清楚，如果对我们下手，一旦被人知道，整个部族都会被夷平。而且话说回来，它们也没什么加害我们的动机呀。”

“要说动机，我可不敢打包票。化鼠有时候的思维方式和人类似，但怎么说也是啮齿类动物。”

觉的声音仿佛一下子老了二十岁。

“无论如何，对这些家伙不能掉以轻心。我们无法使用咒力的事实绝对不能让它们知道。早季也要当心。”

我心中暗想，到底怎么当心才好？不过并没有反驳，只是简单地应了一声“唔”。眼下实在不是争吵的时候。

但是，沿着森林中的道路往前走，我心中的不安愈发积累。

不让食虫虻族的化鼠见识见识我们的咒力，真能骗得过它们吗？随着对土蜘蛛从背后追上的担忧逐渐减弱，与之成反比的是，新的不安逐渐膨胀起来。

接下来还要走多久啊？忽然间，一只化鼠朝我们回过头，叫了句什么。但是疲劳与困顿让我的大脑一片混沌，什么也听不明白。

“它在说什么？”

“没太听懂，大概是说我们到了吧。”

觉的话，让一阵紧张犹如水波般荡漾到全身。

这时候，在前方的树丛之间出现了一只新的化鼠，模样和给我们领路的六只有着明显的区别，体格也大了一圈。它戴着一顶头盔，上面顶着一个锄头形状的东西，身上披着鳞片状的编织锁甲。不晓得是不是和土蜘蛛的松球队长差不多等级，我估计可能地位更高一些。

与我们交谈过的那只化鼠向“头盔”报告，“头盔”静静听它说完，然后以恭谨的脚步走到我们面前。

“天神圣主，欢迎来到这里。”

那只化鼠脱下头盔，日语流畅得让人惊讶。

“卑职是食虫虻族的禀奏大臣，名叫Θδ‰★∨。”

只有说到名字的时候用了近乎超声一般的高亢而复杂的声音。

“不过天神圣主通常都是简单地称呼卑职斯奎拉，两位天神也不妨如此称呼。”

“好的，斯奎拉。”觉平静地说，“我们本来是要去野营，结果迷路了。你能送我们去霞之浦的岸边吗？只要到了那里，后面就没关系了。”

“遵命。”

斯奎拉一口答应。我们顿时放下了心，浑身一下子松了劲。

“只是有一点，眼下还不能马上送两位天神过去。”

“为什么？”我不禁叫了起来。

“是因为现在是夜里，还是因为……？”

“我们的嗅觉比较发达，即便是夜间，走在森林里也可以如履平地。因此，倘若天神圣主不觉疲惫，卑职当然不吝担当引路之职。”斯奎拉恭顺地回答，“不过，眼下这一带的状况十分危险。被称作土蜘蛛的危险外来部族侵入此地，与我等这些本地种族之间关系十分紧张。昨日终于开启战端——但不知两位天神来此地的途中，是否也曾遭遇过它们？”

我本想回答，不过还是看了看觉。

“哦，没有遇到。”觉板着脸说。

斯奎拉似乎扫了一眼觉手中的枪和额头的伤口，不过也许是我的错觉吧。

“那最好不过。土蜘蛛乃是不服天神之威的不逞之辈，难保会不自量力袭击天神圣主。当然，既然是天神圣主，只要发动咒力，便能将它们碾得粉碎。不过土蜘蛛生性卑鄙，还是要小心提防它们躲在暗处偷放毒箭。”

斯奎拉满是褶皱的鼻子皱得更加厉害了，一时间唾沫横飞地骂起了土蜘蛛。

“哎呀，卑职激动起来，言语失礼了。总而言之，因开战之故，卑职此时正忙于防务。本来以卑职这般柔弱之身，披上这身装束，也才是刚刚的事。”

“你们能打赢吗？”

斯奎拉似乎一直在等我这个问题，听我一问，顿时滔滔不绝地讲述起来。

“眼下的形势颇为困难。若是换作大黄蜂那般强悍的部族，卑职倒也不敢断言战局走势，不过以卑职所属的食虫虻族而论，全员合计不过七百之数，颇为羸弱。相较之下，土蜘蛛的兵力，据推测至少也在四千以上。”

我打了一个寒战。离尘师死前“清除”的数目，不管再怎么算，再多也不会超过一千只。我本以为土蜘蛛被他扫荡之后差不多已经濒临灭绝了，没想到至少还残留了三千只。

“昨日刚刚向附近三个部族派出特使请求支援，不过援军恐怕还要过段时日才能赶到。”

“那，如果眼下土蜘蛛立刻发起进攻的话，你们岂不是撑不了一会儿？”

我情不自禁地问了一声，然而看到斯奎拉诧异的眼神，我意识到自己说漏了嘴。如果是具有咒力的人类，不管多少只化鼠来进攻，又怎么会担心呢？

“是啊，如果我们没来的话，你们打算怎么办？”

觉间不容发地补上了一句。他到底是平素喜欢编故事的人，修补言谈间的漏洞，那是最拿手的。

“能得到天神圣主的关心，卑职由衷感谢。”斯奎拉深深垂首施了一礼，“不过，我等种族在部族间进行的战斗与天神圣主所想的稍有不同，即便是敌我双方战力相差悬殊的情况，常常也要经过很长时间，才能决出胜负。”

“这又是为什么？”

“常言道百闻不如一见，接下来请容许卑职领两位天神圣主参观一番，请移步此处。”

斯奎拉向我们叩了一个头，随即开始迅速后退。这似乎是对待尊者的化鼠礼仪。

穿过茂密的丛林，视野豁然开朗。月亮虽然已经西沉，星光却依然明亮。延伸至远方的草原一望无际。高过丈许的长草之中，耸立着蚁穴一般的尖塔。

“这里是食虫虻族的巢穴？”

对于我的问题，斯奎拉摇了摇头。

“天神圣主所说的巢穴，卑职以为，指的当是女王所居的龙穴。那还在更远的地方。眼前这里是为了对抗土蜘蛛的势力而修筑的前线之一。”

“前线？”

“是由碉堡、堑壕、地下墙、战斗用隧道等组成的防卫线……不知天神圣主是否喜爱围棋、象棋之类的盘上竞技？”

斯奎拉没头没尾的一问，让我们不禁怔了一下。

“啊，呃，这个，两种棋都在学校里学过。”

实际上不管哪种棋都是一开始的时候觉得有趣，但是很快就失去了兴趣，所以我对这两种棋都没有脱离初学者的阶段。要说很快失去兴趣的最大原因，是因为从某个时间点开始，总有那么特定的两三个人我怎么也赢不了。其中一个当然是瞬，这也就罢了，可是每次看到觉赢了之后洋洋得意的样子，实在让我无法忍受。

“那么，如此解释卑职以为更容易理解。我们β★ε◎Δ……对不起，是我们化鼠部族之间发生战斗的时候，作战方式与其说是像象棋，不如说更像围棋。”

为什么他在化鼠这个词上顿了一下？我模模糊糊地想。

接下来，斯奎拉开始滔滔不绝地解说起化鼠争夺势力范围的情形，那股劲头甚至让我联想起拟蓑白。

化鼠的祖先据说是名为裸滨鼠的穴居性啮齿类动物，原产于东非，在地下挖掘狭长的隧道，生活在隧道里。虽然在人类的帮助下，体格和智能都有所提升，甚至能够建立自身的文明，但地下生活的习性依然没有什么变化。居住单元基本上都是垂直挖掘的纵穴。为了防止浸水，房间建在纵穴向上方的分支上。另外纵穴之间有水平隧道连接成网状，不用上到地面，便可以在各个单元之间来往。

“我们来到地面作战相对来说还是不久之前的事。在机动力这一点上，不管披上了怎样的重武装，在地面行动，总要比在地下挖掘前进快得多，这一点想来不必多做解释。不过，地面部队相互之间的战斗姑且不论，若是要进攻敌对部族的据点，地面进军却没有什么意义。”

“为什么？”觉问。

“地下的β★ε◎Δ……我们化鼠根据声音和震动便可以探知地面部队的位置，而地面部队却怎么也无法探知地下敌军的位置。因此，地面部队便会遭遇单方面攻击，譬如突然掉进陷阱，或是被脚下突然刺出的枪刺中等等。结果就是地面部队全军覆没。”

这样的战斗恐怕重复上演过无数次了吧。人类也好，化鼠也好，为了得到一个小小的教训，到底需要流多少鲜血啊。

“照你这么说，化鼠之间的战争总是对防守一方有利了？”觉恍然大悟般地说。

“诚如所言。因此，进攻一方只能在地下挖掘隧道进军。然而这种时候，防御方也能够通过声音察知，便可以预先在地下筑起坚固的防御壁，或是安排下如剃刀般锋利的尖锐石块，也可以在隧道里敌方将要通过的地点上方布下巨石，设一个陷阱，坐等对方挖到这里的时候掉下来砸死敌军。换言之，即便是在地下的战斗，攻击一方依然不容乐观。”

“那怎么办？”

“当年，交战双方持续胶着状态的结果，往往都是进攻方遭受沉重打击而撤退。但是，后来出现了天才的军事战略家Ж◎∞∑∴……姚齐。姚齐从天神圣主传授的一本书中得到灵感，独自建立了攻打部族的一整套战略战术体系。”

“那是什么书？”觉皱起眉问。

能传授战争之术的危险书籍为什么非但没有列为禁书，反而赐给了化鼠？

“遗憾的是，那本神圣的书籍没有留存下来，只有《三岁围棋入门》这个名字，辗转流传至今。”

我们面面相觑。这本书好像在和贵园的游戏室里见过。

“姚齐的战术正由围棋而来。首先派出地面部队，展开之后，在重点部位挖掘纵穴，确保据点。然后在据点与据点之间、各据点与龙穴之间设立新的据点，强化联络。而将据点与据点在地下连接起来的话，便形成了前线。像这样，由点而线，由线而面，逐步扩大控制区域，最终将敌人封闭在狭小的范围之中。反过来说，防守一方则要守护对外联系的路线。一旦被完全封锁，不单食物的运送会受影响，地下水脉也会被切断。因此，要插入企图封锁己方的敌军据点之间，建立自己的据点，一边阻止对手的联系，一边保持自身的联络。这刚好就像是围棋里面突破敌人的封锁网一样，局势发展到这个时候，才开始激烈的接触战。”

我再度眺望平原。经过斯奎拉这一番解释，果然发现本来像是蚁冢一样的塔，确实有着整然有序的战略配置。

“姚齐带来的战术革命在极短的时间里便普及到了所有的部族。原本普遍认为不可攻破的部族之中，有好几个都被攻陷，势力图发生了大幅更改。迅速引入新思想的部族勃然兴起，死守着旧方法不放的部族全部遭遇淘汰。”

“那么，姚齐后来怎么样了？”

化鼠的英雄故事竟然会引发自己如此的兴趣，连我也感到意外。姚齐应该是当今以最强势力自傲的大黄蜂族的奠基者吧。不过，斯奎拉如此饱含热情地讲述这个故事，说不定姚齐也是食虫虻族中兴的功臣。

“姚齐在一次激烈的战斗中战死了。”斯奎拉带着难以言喻的悲伤表情说，“姚齐出身的蜻蛉族，是个弱小的部族，全员合计仅有四百余只。因此，姚齐常常不得不亲自在战斗的第一线指挥作战。在一次对邻接部族的包围作战中，前线中部与敌人的桥头堡接触，顿时发生了激烈的战斗。哪一方能保持联络、哪一方会被切断联系，将关系到整个战争的走向。姚齐的战略眼光远在对手之上。他注意到，只要以放弃一个据点为代价，便可以保证自己军队的联络、切断对手的路线。但是，这里的唯一一个问题是，不得不作为弃子的那个据点，恰好是他自身所在的据点。”

觉叹了一口气。

“姚齐为自己的战略献身了。正如他所预料的，他的据点被敌人包围，连同他在内的六只防守要员一直战斗到最后，可惜最终全都被砍成了肉泥。但是，沉醉于杀戮之中的敌军冷静下来重新审视局势的时候，才发现自己的前线被彻底分割成了两个部分，完全无法恢复联系。包括龙穴在内的主体部分遭到封锁，失去了作为生命线的逃向外部的通道；而在另一方面，从主体切断、失去了补给线路的前线部队，等待他们的也只有悲惨的命运。由此，蜻蛉族漂亮地赢得了这一场战争的胜利。”

我们被斯奎拉的话深深吸引了。不知不觉间陷入某种错觉之中，就像拟蓑白讲述历史的时候那样，虽然两者的声音没有任何相似的地方。

“但是，还没有来得及品尝胜利的美酒，蜻蛉族便灭亡了。”

斯奎拉的语气仿佛是在哀悼那个在历史的舞台上留下一束光芒然后便完全消失了的部族。

“他们本来就是规模很小的部族，又失去了王牌姚齐，只有变成周围部族的练兵场。虽然如此，如果战争还是以从前的方式进行，蜻蛉族还可能一直坚守下去。然而讽刺的是，因为姚齐创立的战略方法，蜻蛉族被彻底封锁，弹尽粮绝，战斗力逐渐削弱，最终只有无条件投降一条路。”

“战败的部族会有什么结果？”我问。

难不成会被尽数屠杀？

“女王会被处死，其余所有成员会被当作奴隶役使。只要活着一天，就会受到比家畜还不如的残酷待遇，死后尸体也会被丢弃在山里，或被当作田间的肥料。”

我们沉默了。今天回想起来，这样的反应应该也在斯奎拉的预料之中。觉的嘴唇微微动了动，我看到他似乎是在说“蚂蚁……”。

的确，就像蚂蚁一样。化鼠们在某些方面显示出酷似于人类的性质，但在其他方面，却也显示出类似社会性昆虫的残酷。它们的所谓战争，与为了争夺劳动力而袭击其他蚁巢的工蚁相比，本质上并没有什么差别吧。

“……其实，卑职之所以详加解释，还是有私心的。”斯奎拉跪倒在地，恭谨地说，“这几日与土蜘蛛的战斗中，食虫虻族完全丧失了通向外界突破口的据点。向附近部族派遣的求援特使，恐怕大部分都在土蜘蛛的重重包围中被捕或者被杀了。换言之，如今我们部族正面临生死存亡的危机。在这千钧一发之际，年轻的天神圣主们忽然莅临此处，窃意以为，恐怕是上天要救我等于水火之中的意思。诚如死里逃生、地狱遇佛之喜。”

觉飞快瞥了我一眼。谈话看起来正向着我们最不希望的方向发展。

“卑职深知，以我等之间微不足道的争斗来烦扰天神圣主，实在有违卑职的身份，更可说是僭上的行为。只是，无论如何，能否请天神圣主出手拯救卑职的部族。土蜘蛛胆大包天，连天神都不知敬畏，卑职恳请天神圣主，向它们降下膺惩的铁锤。”

觉干咳了一声。

“我们虽然很想帮忙，但也无法随便出手啊。”

“这是为何？卑职以为，以天神圣主之能，举手投足之间，便能将它们尽数歼灭。”

觉一个字一个字地解释，语气十分慎重。

“我们对化鼠的基本方针是保护为主、听其自然，不能按照自己的喜恶随意杀戮。在需要进行处决的时候，首先需要向町政府和保健所发出驱除有害动物的申请，不然的话……”

“天神圣主所言，卑职十分理解。”斯奎拉依然不肯放弃，“只是，照这样下去，我等早晚会被彻底消灭。无论如何，请天神圣主怜悯我等。天神不必将土蜘蛛尽数歼灭，只要能对它们的前线给予一点小小的打击，帮助我等突破它们的包围圈，接下来交给我等自己处理就行了，无论如何……”

斯奎拉还要继续恳求的时候，有一只传令兵模样的化鼠走过来，凑在斯奎拉耳边不知道说了些什么。斯奎拉以一种与对我们的时候截然不同的傲慢态度侧头听了一会儿，终于重新向我们转过来。脸上的表情看起来有些困惑。

“卑职明白了。时间已经不早，明日再容卑职乞求天神的怜悯。卑职猜想两位天神一定很想休息，不过在那之前，请允许卑职领两位天神拜会卑职的女王。”

“女王？”

我犹豫了一下。说实话，我心里确实也有点想要见见化鼠的女王，但是已经快要天亮了，昨天一天发生了太多的事情，身体早就累垮了。

“女王很快会到附近的据点来。刚刚听说天神圣主大驾光临，女王希望能有幸目睹天神圣主的真容。”

“知道了，好吧，见见倒没关系。不过之后的事情都放到明天吧。”觉强忍住打哈欠的冲动说。

“遵命。那么，请往这边走。”

我们由斯奎拉带领走向草原，在一个格外大的蚁冢一样的尖塔前面停了下来。从外表上看，完全看不出该从哪里进去。

“请，入口在这里。地方既脏且乱，请天神圣主海涵。”

斯奎拉拨开枯草，露出下面一个直径大约一米的坑洞。

“啊，从这里进去？”

我吓得打了个寒战。

“可以的话，能不能让女王出来啊？”

觉好像也不太敢进去。

“十分抱歉，女王身躯庞大，无法从这里来到地上，此刻正在地下大厅等待。”

没办法了。事到如今才拒绝谒见也不是很妥。现在我们也失去了咒力，无论如何，我们不想与化鼠产生纠纷。

我跟在觉后面进了洞穴。里面比外面温度低很多，简直让人瑟瑟发抖。似乎是为了出入方便，入口周围涂上了黏土；而隧道内部则用混了干草的泥土巩固，大约是防止打滑用的。虽然我很担心自己会从垂直的纵穴掉落下去，不过幸亏下面有两只化鼠，下降比想象的轻快很多。化鼠们将手脚撑在隧道内壁，像是皮垫子一样，减缓我们下降的速度。而我们也意识到就算自己努力想要刹住速度也是没用的，只好一直坐在化鼠身上。

纵穴大约持续了二三十米的样子，突然间我们来到了一个广阔的空间，高度足够我们站直身子。不过因为周围一片漆黑，不知道到底有多广阔。微微的臭气和野兽的气息让我们的鼻子有些发痒，心中不禁感到有些毛骨悚然。

“请稍等一下。”

在我们的后面降落下来的斯奎拉紧挨着我们身后说，回过头去看，一片黑暗之中只有一双眼睛在发光。虽然知道野生动物的眼睛具有夜光，但还是感觉很可怕。

斯奎拉打起燧石，点起一只小小的火把。那一刹那，我感到一阵强烈的眩晕，不过马上眼睛就习惯了。光线能给自己带来如此之大的鼓舞，我不禁也有了更深一层的体会。

“这边请。”

本以为是一片空间广阔的地方，但借着火光一看，原来只不过是个六畳(2)左右的平台而已，三面都有水平的隧道连接。举着火把的斯奎拉走在前面给我们领路。啮齿类动物的直立身影，怪异地拉伸投射在洞窟的墙壁上，微微摇晃。

“小心撞头。”

隧道顶部逐渐变低。与之相反的则是宽度逐渐变宽。化鼠通过这里的时候，大概都是四肢着地快速奔跑的吧。

黑暗的地下，我们只能借着火把的光线前进。渐渐地，有一种非现实感涌上来。自己竟然会在这样的地方行走，连我自己都有些难以置信。

另一方面，某种恐怕只能被称为超现实的存在，开始向我们的感官诉说压倒性的存在感。

最先侵袭来的是臭气。隧道里本来便充满了不知从何而来的化鼠体臭，随着我们不断前进，那股气味愈发变得强烈。气味本身与斯奎拉和化鼠士兵的味道相差不大，但与其说是单纯的野兽臭气，不如说更近似于腐臭，而且浓度大得让人几乎要作呕。

其次，我们的耳朵还捕捉到复杂的重低音，不过只是很微弱的如同风箱一样的声音，时不时会混入如同远方雷声一般的低吟声。另外，隧道的墙壁上还传来不规则的震动，就好像是无比巨大、无比沉重的物体正在爬行一样……

震动逐渐由墙壁延伸到脚下。我心里生出毛骨悚然的恐惧，但却无法向觉说出回去的话。如果在这里向斯奎拉示弱，难以想象接下来局势会发展成什么样子。

“还有多远？”觉装着平静的样子问，然而声音却在颤抖。

“马上就到了。”

斯奎拉没有撒谎。再往前走了大约二十米，隧道向右边转了一个大弯。一过弯道，斯奎拉便伏身在地，发出了老鼠一般的高亢鸣声。

回答它的是极强的低吼声。强风一般的音频，让我们的身体感到一阵麻酥酥的震颤。

“女王说，能拜会天神圣主，深感荣幸。”

斯奎拉向我们转述。觉似乎想说什么，但好像舌头发硬，说不出话。

“……请为我们转述：能觐见女王，我们才是无比荣幸。”

我代替觉回答。斯奎拉点点头，再度以吱吱的鸣叫声上奏。

斯奎拉刚一说完，突然间，女王开始以人类的语言回答。让我们惊愕不已。

“Grrrr……天、神、圣、主……★Θ。请……∫∧Θ……这、里。”

大地轰鸣一般的低音，混合了牙齿摩擦的声音，几乎连鼓膜都要被震破了。不过总算能勉强听明白是让我们进去的意思。

我们对望一眼之后，穿过了舒缓的弯角。恶臭愈发强烈，几乎无法忍受。

举着火把的斯奎拉，站在弯角后面没有跟进来。亮光从身后反射过来，不过因为是逆光，看不清女王的模样。但即使如此，从扑面而来的压倒性热量和漆黑的影子中，还是可以感觉到盘踞在眼前的生物有着非同寻常的尺寸。

“☆★……ガガガ！□■！……◇◆！”

迎面扑来的吐气如同热风一般席裹全身。我情不自禁地背过头去，但接着飞进耳中的声音再度让我惊诧。

“天……神圣主。天神、圣主。欢迎。无、比、荣幸。”

化鼠女王大约是把长长的声带分割振动，使用假声说话的吧。只有这样，音程才能进入与人类相仿的范围，让人更容易听懂。不过更让我们吃惊的是，那声音听上去简直和人类女性别无二致。

接下来我们和化鼠女王交谈了差不多五分钟。不过遗憾的是，那时候到底说了些什么，今天的我已经完全回想不起来了。也许是因为极度的疲劳和异常的紧张吧，也可能是因为随后发生的事情太过戏剧化的缘故。

我想，导火索应该是一些非常琐碎的事。女王道歉说，让我们一直站着十分失礼，而我们则一个劲地推辞，但女王最终还是喊了两只化鼠来做椅子。在这时候，举着火把的斯奎拉也一起进来了。

由于光线过于强烈，我们都情不自禁转开视线。洞穴内部骤然照亮，女王的身影映入我们的眼帘。

因为在之前的交谈中，女王的声音听上去温柔得出乎意料，我们一开始感觉到的恐怖已经渐渐散去了。但正因为如此，当我们真正看到女王模样的时候，感受到的冲击也就更加强烈。

女王给我的印象，一言以蔽之，就像无比巨大的、有着短短四肢和尾巴的毛毛虫。

不知道是不是因为缺少日晒的缘故，女王的体色呈现出病态的苍白。它的身体蜷成环状，挤出无数褶皱，愈发给人留下毛毛虫的印象。不过，与毛毛虫决定性的差异在于那张脸。褐色的斑纹将巨大的头部覆盖了一半。如果在自然光下看，那斑纹可能是殷红色的吧。玻璃珠一样的眼球，一大半都埋在褶皱里，闪烁着残忍的光芒。还有强大的颚，犹如凿子一样锐利的牙齿在其间忽隐忽现。狗项圈一般的项链上，点缀着红色的铁钒石、石榴石，还有隐约放射光芒的萤石、绿柱石、堇青石等等，在火光下闪闪发光。

仿佛是因为身形暴露在光线中而激怒，女王发出一声咆哮，直让人错以为是猛虎发出的声音。它从缩成一团的我们身边硬挤过去，猛冲向前，叼起斯奎拉，左右剧烈摇晃。斯奎拉发出吱吱的哀嚎，手里的火把掉在地上，洞穴再度笼罩在一片漆黑中。只能听到女王激烈喘息的呜呜声、斯奎拉时断时续的尖叫，以及在角落里瑟瑟发抖的两只化鼠用爪子挠土的声音。

“女王大人，请停手。”我鼓足全部的勇气，开口说，“不要杀斯奎拉！它不是故意的。”

觉紧紧抓住我的手腕。安慰暴怒的女王也许是一个极其危险的赌博。但在这样的场合下，作为“天神”的人类若是完全不介入的话，反而有可能招致怀疑。

女王半晌没有反应，最后终于还是把斯奎拉扔了下来，然后将长长的身体灵巧地转了一个方向（其实只是感觉到它转了方向，因为周围还是一片漆黑），再度穿过我们身边，消失在洞穴的深处。

斯奎拉颤抖了很久，终于恢复过来，转向我们所在的方位。

“有劳天神圣主美言，卑职感激不尽。多亏天神圣主，卑职才算捡回了一条性命。”

“吓了我们一跳。”觉嘶哑着嗓子说，似乎刚刚能够重新发出声音。

“不过，女王大人本来也没打算杀你吧？”

对于我的问题，斯奎拉没有回答。

“……天神圣主也很疲惫了吧。卑职已经预备下了寝室，今晚还请好好休息。”

斯奎拉捡起火把，再度敲击燧石一样的东西，点着了火。

我看到斯奎拉穿的锁甲，不禁打了个寒战。鳞状的金属片被锐利的牙齿咬穿，下面的革质戎衣也被咬开了大洞，洞里正有鲜血渗出。斯奎拉显然受了伤，但在拼命忍耐疼痛，不想在我们的前面显露出半点痛楚的神色。

“太奇怪了，那个女王好诡异。”

在跟随斯奎拉去寝室的途中，觉在我耳边低语。

“小心点。要是惹恼了她，不知道会干出什么事。”

本以为终于逃出了凶恶外来部族的魔掌，然而却又投身在疯狂女王治理的巢穴。

不过，女王为什么突然暴怒？虽然形态可怕，但在交谈的时候，她给我的感觉就像一位正常的女性。难道说她极其不愿让我们看到她的容貌吗？

我没能继续思考下去。睡意太强，不管什么事情，都随它去吧。

我们被领到一间土质的地下室。房间里虽然有点冷，但地上铺着干燥的蒿草，倒也出乎意料的舒适。我们一头倒在里面，差不多一转眼就沉沉睡着了。

突然间我醒了过来。

周围一片漆黑，弄不清此刻的时间。不过可能只睡了一个小时吧。

疲劳依然如同沉渣一样滞留在全身，然而却有一种必须起身的急迫思绪。不知道有什么东西在心中频频敲响警钟。

“觉……觉！”

摇了半晌，觉怎么也不醒。虽说这也是正常的。摸摸觉的脸，几道干了的血迹还粘在脸上。连好好清洗一下的时间都没有，立刻就睡着了。

“觉！起来！”

虽然觉得他很可怜，但实在没时间等他睁开眼睛。我用手按在觉的鼻子和嘴上。

觉挣扎了一会儿，眼看就要窒息了，终于醒过来猛力将我的手拨开。

“什么啊……再让我睡一会儿……”

“不行，现在再不赶紧起来就晚了。你明白吧？咱们的处境很危险。”

觉无奈地睁开眼睛，但好像还沉浸在梦中世界里，没有起身的打算。

“什么危险……”

“我感到危险正在逼近。”

“所以问你是什么危险嘛。”

我无法回答。觉很惊讶，沉默了一会儿，说了一声“晚安”，转了个身倒头又要去睡。

“觉，我知道你很想睡觉，但是现在再不起来，恐怕就再也没机会睁开眼睛了。”

觉使劲挠了挠头。

“你在说什么啊？做噩梦了吗？”

“不是梦，也不是预知能力。是睡觉的时候大脑自己在整理过去我们经历的事情，然后意识到危险迫在眉睫。”

“那你倒是说说看呢，到底是什么样的危险？还在整理吗？”

我在黑暗里抱着胳膊沉思了一会儿。仿佛再有一点儿就全能想明白似的。有什么地方很奇怪，某种显而易见的、却被我们所有人都忽视了的危险。

“……我们……也许太相信斯奎拉所说的话了。”

“你是说，那家伙对我们撒谎了？”

觉好像终于清醒一点了。

“不是那个意思。当然，我也不是说斯奎拉对我们说的全都是真话，不过大体上应该都没错。但有什么事情连斯奎拉自己都没有注意到。它自己都确信不疑的某件事。恐怕那才是最危险的。”

说着说着，危险的实体逐渐在我头脑里慢慢成形。

“对了，是袭击，一定是。就在今夜。而且，就在警戒最薄弱的黎明前，土蜘蛛一定会来攻击。”

“这不可能吧？斯奎拉不是说过吗，化鼠部族之间交战的时候，总是会像围棋一样布阵打对垒战。”

“它就是太相信这一点了。你想想看，土蜘蛛是野生的外来种，凭什么说它们一定会沿袭姚齐的战略？”

“但既然都是攻击潜伏在地洞里的对手，也只有那种战术可行吧。”

“也许那的确是整个世界上所有化鼠共通的战争形态，但是土蜘蛛也可能创造出其他战术。”

“你说的这种可能性也不是完全没有……”觉叹了一口气。

他真正想说的大概是我这些都是杞人忧天的推测，没有任何可信的依据吧。

“对了，我终于明白什么地方奇怪了！”我情不自禁叫了起来，“在那之前！离尘师清除土蜘蛛的时候，土蜘蛛并没有藏进洞里，不是吗？它们是在地面作战的吧？”

觉半晌无言，睡意似乎终于被驱散了。

“和尚不是把它们中的好些都活埋了吗，所以它们知道躲进巢穴也没用的呀。”

“今天是它们第一次见识到咒力，你觉得，第一次见到咒力，就能立刻随机应变，改变整个战略吗？”

“它们当时知道局势对自己不利，想把大队人马拉出来让我们看看阵势，好把我们吓跑吧。”

“这点可能性我也同意，但是战斗一旦开始，它们就应该躲进洞里才对。可它们偏偏和我们正面冲突，所以只能认为这就是它们的作战方式吧？”

“可是，要攻击地下的部族，从地上进攻也太离谱了吧……”

“一定有什么别的办法。比建立据点封锁对手更加有效、更加快速的办法。”

觉沉默了。

“……如果被你说中了的话……土蜘蛛现在已经知道了咒力的存在，应该意识到除非奇袭，否则再无生存之道。”

即使是在黑暗之中，我也知道觉在摇头。他的语气中带着深深的绝望。

“而且从离尘师的一战中它们应该还学到了一点：即使有具有咒力的人来到了食虫虻族这里，人也毕竟是人，只要出其不意地攻击，还是有可能杀死的。”

由后心蹿起的不祥预感，愈发强烈。

剩下的时间恐怕已经不多了。

(1)　“天神圣主”之讹。因为化鼠不太会说人类的语言，下同。——译者

(2)　日本的面积计量单位，一畳就是一块榻榻米的大小。——译者

4

“逃吧。”觉说。

“往哪儿逃？”

“往哪儿都行。总之先离开这儿再说。”

觉站起身子，探看寝室外面的情况。

“早季还记得路吗？到这里的路好像还挺复杂的。”

“唔，怎么说呢，脑子晕乎乎的，恐怕记得不是很清楚……”

我试着回想了一下从谒见女王的场所到这儿的路。

“不行。我只记得一开始是往左边转的，之后就全乱了。”

我原本就不是很认路的人。况且还不是同一条路再走一遍，而是要折返回去，这就要求在头脑中把地图完全反过来，我肯定会搞乱。

觉抱起胳膊，好像也在努力搜寻自己的记忆。

“道路的分叉其实也没有多少……最多也就是三岔路，差不多吧……一开始的岔路是走左边，然后是右边，再然后……是哪边来着……”

“我虽然记不得路线，不过有一点记得很清楚。咱们一直到这儿为止，走的全都是平坦的下坡。”

因为那时候我的感觉就像是被领去黄泉一般，所以记得异常清晰。

“是吗？对了……一次都没有往上走？”

觉来到我身边，握住我的手。

“这样的话，这一回只要一直往上走就行了。如果走到一半又变成朝下走，那就是走错了，咱们返回到之前的岔路口，换条路走就行了。”

“但是，就算一直往上走，也未必一定是正确的道路吧？”

我抛出理所当然的疑问。

“话是不错，不过假如真有别的路一直向上的话，迟早总能上到地面的吧？”

这种事情真可以这么马马虎虎的吗？我不禁对觉的判断产生了一点不安。我们到底是怎样在一片漆黑之中来到这儿的，真有人能记得住吗？要是有根绳子什么的就好了，我想。忒修斯不就是靠了阿里阿德涅的丝线引导，才从弥诺陶洛斯的迷宫里闯出来的吗？

“我看，还是喊化鼠过来，跟它们说我们想去外面，让它们带路，这样比较好吧？不然的话，要是迷了路……”

“不行。它们要是报告给斯奎拉或者女王，绝对会引起疑心的。”

觉凑到我的脸前。

“为什么我们要在这种时间里偷偷逃跑，没办法解释，对吧？要是被它们知道我们没有咒力，天晓得它们会干出什么事。”

侧耳静听，附近没有化鼠的动静。黎明之前的时分似乎是化鼠活动最少的时间带。但是，外面的隧道比房间里还要黑暗，笼罩着犹如墨汁一般浓密的漆黑。我实在鼓不起勇气向外面哪怕踏出一步。

“对了，你有没有觉得有点奇怪？”

我这么一说，觉哼了一声，仿佛很不耐烦。

“这里到处都是奇怪的地方，哪儿有不奇怪的东西啦？”

“为什么房间里面会比外面亮呢？”

觉啊的一声，停下了动作。对啊，虽然看得不是很清楚，但在房间里，动作还是能够辨认出来的。而在外面的隧道之中，恐怕什么都看不到吧。

“真的……对了，一定是什么地方有光源才对！”

我们把房间前后左右打量了一圈，可奇怪的是，在哪儿也没看到可以说是光源的地方。

觉的手里依旧紧抓着从土蜘蛛那里抢来的枪。他一边伸出左手确认我的位置，一边把右手的枪刺出去，大概是不断刺探房间深处。刺了几次之后，枪尖上黑曜石一样的玻璃质石头上，沾上了只有针尖大小的小小光珠。

“这是什么？”

我们慢慢朝房间的深处走去，随后感觉到上方隐约有光线落下。我们抬起头，随即情不自禁地屏住了呼吸。

天花板上有一个大大的圆形刻痕。在那个刻痕的遥远上方，可以看到犹如满天星斗一般的光辉。

“那是外面？这里直通地面的？”

“不对，不是的……不是星星。”

觉喃喃自语，仿佛不能相信自己的眼睛。

“看起来像星星，但是一点都不眨。那东西到底是什么？”

觉把枪尽力举高，朝成百上千祖母绿般的绿色光点伸去。我看着觉的动作，心里想他应该够不到，但出乎我意料的是，枪尖轻触到了光点。光点微微摇晃，聚成几束。

觉慢慢收回枪。他明明应该捉到了几粒光点，然而枪尖上却只有几根丝线拖着黏液珠一样的东西缠在上面。

觉用手指轻轻摸了摸。

“黏糊糊的，早季也摸摸看？”

我摇摇头。

今天我已经知道，那时候在天花板上发光的是化鼠将萤火虫家畜化之后的变种(1)。

发光虫英文为Glow Worm，是太古时代便在新西兰等大洋洲洞窟中栖息的昆虫。它虽然有着“发光”这样一个富有浪漫气息的名字，其实乃是近似于苍蝇、蚊子、牛虻之类的品种。幼虫在洞窟顶上筑巢，垂下若干拖着黏液珠的丝线，捕食撞上来的小虫。它们就是靠萤火般的光芒吸引猎物过来，那光芒经由黏液珠反射，呈现出犹如绿色银河一般不可思议的景致。

发光虫原本在日本列岛没有分布，不过据说在古代文明崩溃之前不久，人类将之作为鱼饵引入了日本。大概其中一部分存活下来，化鼠对其进行品种改良，用作贵宾室的吊灯吧。

觉又一次探出枪采了一些黏液，终于弄明白发光的是某种东西的幼虫。他和我简单商量了一下，由我扛着觉，去采些发光虫下来。之所以不是体重轻的我到上面去，是因为对于发光的绿色蛆虫，我总有些不寒而栗，不敢去摸。

觉抓了好些发光虫之后，把它们（用它们自己分泌的黏液）缠在枪尖上。不知道是不是化鼠改良了品种的缘故，就算受到这么粗暴的对待，发光虫依然没有停止发光。

“好，走吧。”

觉站在房间出口处，毅然说道。我们背起背包，紧紧握了握手，借着枪尖上蛆虫放出的那一点微弱的光线，向着更加黑暗的地方踏出了脚步。

直到今天回想起来，我还是感觉那是多么奇怪的启程方式啊。

要说光线的话，只有觉所持的断枪枪尖上恍若鬼火一般朦胧闪烁的虫光。除此之外的地方，当然也包括我们的脚下，什么都看不到。我试着侧过头，在眼前晃动手掌，却发现连影子都无法辨认。之所以能在这样的状态下不断行走，说起来反而是因为洞穴很狭窄，仅勉强够我们两个人肩并肩行走，身体因而常常接触到墙壁的缘故吧。

“现在是在向上吗？”

时不时地，觉会像失去自信一样这么问我。每当这时候，我要么回答说“在向上”，要么说“不知道”，要么说“唔，是上还是下呢”？不过不管怎么回应，状况并不会因之发生什么变化。

枪尖上的亮光偶尔会照出两条或者三条的岔路。之所以借着微弱的光线也能迅速分辨出是岔路，是多亏了每个岔路上都种着某种标记的光藓。光藓和它的名字所显示的一样，是一种散发淡绿色光芒的苔藓。不过和发光虫不同的是，它不是靠自己的力量发光，而是通过具有透镜功能的细胞将四周的微弱光线集中起来，支持自身的光合作用。它的反射光看上去很明亮。

化鼠如果只是在狭窄的洞穴里乱窜的话，单靠嗅觉和触觉应该就足够了。但是自从发展出文明之后，肯定需要更有效率的移动方式，因此才开始利用光藓这样的生物吧。

我们默默地继续向前。走了这么久，连一只化鼠都没有遇到。起初我们还相信自己很走运，选了整个巢穴的化鼠都在睡觉的时间，但慢慢地开始心生疑惑。

“我说，已经走了很远了吧？”我问觉。

“嗯。”

“这条路真没错吗？”

我们停下脚步。要是走错了的话，现在是在哪儿呢？我在记忆中回顾刚才走过的路线。

“奇怪啊……刚才走在路上的时候我已经全想起来了，来的时候转了几个弯什么的，按理说应该没有走错路才对……”

“可我还是觉得有哪儿走错了，应该花不了这么长时间的。”

“是啊，往回走吗？”

我们在黑暗的隧道里换了个方向，朝来时的路返回。通向洞穴底部的路程更加让人沮丧，但也没有别的路可走。然而走了一阵，我们却撞上了令人惊愕的情况。

“岔路！”

我倒吸一口冷气。

“太莫名其妙了。刚才这个地方没有岔路的吧？”

因为我刚才走的时候一直在默记道路，在这一点上还是很有自信的。

“……好像是没有啊。”

觉拿了一撮道路分岔地方的土，研究起来。

“唔……啊！混蛋！”

觉突然咬牙切齿地说。我吓了一跳。

“怎么了？”

“原来如此……竟然还有这种事。可是，这么短的时间，难道……”

觉深深叹了一口气。

“你在说什么呀？喂，到底怎么回事？”

“这儿的土是新的……”

听了觉的解释，我感到自己脸都白了。

化鼠巢穴里不断会有新的隧道被挖出来，形状在不断改变。所以从去那个房间的时候开始到现在，中途岔路的数量很可能已经完全不同了。

“我以为巢穴的活动停止了就不会有问题，没想到别的活动虽然停了，可隧道还在不断挖掘。也许是因为巢穴正处在临战状态吧。弄不好就在我们刚走过之后不久，就有隧道从别处挖过来，形成了这个岔道。”

觉把手里握的土恨恨地扔到地上。

“那，我们……”

“嗯，迷路了。”

如果这时候能看到觉的表情，他一定是快要哭出来的样子吧。

在那之后，我们只有在地下的黑暗隧道中漫无目的地彷徨。从时间上说，最多也就是三十分钟左右，但在基本上什么都看不见的漆黑之中，身处连行动都不自由的狭窄洞穴，不知道如何从地底出去，那一种精神上的压力超越了想象。穿得又少，冷得直起鸡皮疙瘩，但还是渗出湿淋淋、黏糊糊的汗。

我们用平日很少出口的脏话对骂，诅咒自身的不幸，向神哀诉，低声抽泣；但无论如何，我们还是牢牢牵着手，不停地走。

然后，我们终于陷入了暂时性的精神错乱之中。

就我而言，最初的征兆是幻听。

不知从哪儿传来“早季、早季”的呼唤我的声音。

“你说什么？”

问觉，觉也是心不在焉，偶尔则是丢给我一声“什么”，声音里满是不耐烦。

“早季、早季。”

这一次听得清清楚楚。

“早季，你在哪儿？赶快回来。”

父亲的声音。

“爸爸，爸爸！”我叫了起来，“救救我，我迷路了。”

“早季，这下好了吧。绝对不能到八丁标之外去。八丁标的里面有强力的结界，非常安全，但如果往外面走上哪怕一步，就没有咒力守护了。”

“我知道，我知道。可是，我回不去了。不知道怎么回去。”

“早季，早季，小心化鼠。化鼠把具备咒力的人类当作神来崇拜，所以会对大人绝对服从。但是，对于还没有咒力的孩子，很难说它们会有什么态度。所以，我们必须尽可能避免让孩子与化鼠接触。”

“……爸爸。”

“喂，在说什么呢？振作点。”

相比幻听的声音，觉的声音仿佛更像是从远方传来的一样，没有什么现实感。

“第五代皇帝大欢喜帝即位时，有民众的欢呼与喝彩三日三夜不绝的记载。起先人们一般认为这是单纯的夸张说法，但后来的调查发现这一记载乃是事实。因为最先停止拍手的一百人，都被大欢喜帝当作庆典的活供品用超能力点燃，并把烧成黑炭的躯体作为王宫的装饰。民众们从这时候起便给大欢喜帝奉上了阿鼻叫唤王的恶谥。”

“爸爸，救救我。”

“第十三代爱怜帝，以酸鼻女王的恶谥为人所知……对于稍有不合己意的人，每天早上都会用无比残酷的方法……无比欢喜……整日绝食不吃东西……为了不让自己呕吐……第三十三代皇帝宽恕帝，在生前就被奉上豺狼王的异名……惨不忍睹的尸体……儿子，第三十四代皇帝醇德帝，死后被称为外道王。在他十二岁的时候，把躺在长椅上假寐的父亲宽恕帝的首级活生生扯下来……害怕自己也会被杀的恐惧……幼弟、堂兄弟，包括自己的孩子……尸体喂给沙蚕或者海蛆……第六十四代皇帝圣施帝……鸱鸺女王的恶名……在满月的夜晚，攫取妊娠的女性，割开肚皮，鲸吞胎儿，将骨头吐到周围……(2)”

当我感觉父亲的声音极度扭曲的时候，那声音又变成了异样的单调。

“明白吗？史前文明的动物行为学家康拉德·洛伦兹指出，在狼和渡鸦一类具有强大杀伤能力、并且进行社会生活的动物中，具有一种与生俱来的生理机制，可以抑制同种间的攻击。这就是所谓的攻击抑制。另一方面，在老鼠和人类这种不具有强大攻击力的动物中，因为攻击抑制不充分，所以常常会在同类间发生过激的攻击与杀戮行为。”

“爸爸，别说了。”

“姚齐注意到，只要以放弃一个据点为代价，便可以保证自己军队的联络、切断对手的路线。但是，这里的唯一一个问题是，不得不作为弃子的那个据点，恰好是他自身所在的据点……正如他所预料的，他的据点被敌人包围，连同他在内的六只防守要员一直战斗到最后，可惜最终全都被砍成了肉泥，活生生变成了冒着热气的汉堡肉饼。”

“笨蛋，振作起来！”

觉抓住我的肩膀。

“我没事……”嘴上虽然这么回答，幻听还是没有消失。不单如此，连幻视都开始隐约闪现。

“学校允许你们到这种地方来了吗？”

化作僧人形状的幻觉嘲讽般地说。

“你们违背了作为伦理规定基干的十重禁戒之中的第十条，不谤三宝戒。听从恶魔的声音，对佛法的教诲提出异议。因此，我必须马上冻结你们的咒力，永远封入人偶之中。你们的一生就作为人偶去过吧……”

“早季！早季！”

一阵几乎要引发脑震荡的强烈摇晃终于让我恢复了神志。

“觉……”

“你刚才一直一个人嘀嘀咕咕地说什么呢？我还以为你脑子坏了。”

“差点疯了。”我低声喃喃道。

刚才恐怕确实很危险。如果不是因为有觉在，说不定真会产生精神上的异常。

再接下来，我们又在地下的隧道里徘徊了很久。同样，一只化鼠都没有遇到。不过现在想来，它们应该在很远的地方就探知到我们的动向，主动避开了道路吧。

首先注意到异常的，是我。

“听到什么声音吗？”

没有回答。我用力握觉的手，但他还是没有反应。

“觉？”

我拍了两三次觉的脸颊，觉终于发出低低的呻吟一般的声音。

“振作点！你听到奇怪的声音了吗？”

“声音？一直都有啊。”觉用微弱的声音回答，“在地底呼唤我们。那是死人的声音哦。”

我打了个寒战。就像是接我的班一样，显然这一次是觉失常了。不过我对听到的声音更加担心。在漆黑的隧道中行走，直觉会变得敏锐吧。我的第六感告诉我危险正在迫近，但现在没有担心觉的余暇。

侧耳细听，那声音还在。因为在隧道内部回响，判断不出声音的来源。但声音正在慢慢变大，已经可以清楚听到了。无数化鼠发出的尖叫声、呐喊声、悲嚎声，像是敲打铜锣发出的金属声，还有听上去仿佛波涛一般的声音，似乎像是拍手，但又分辨不出到底是什么。

所有这些都像是让人不寒而栗的不和协音，都是混战的声音。我顿时醒悟，最坏的预感变成现实了。

“快逃！土蜘蛛偷袭了！”

我用力握觉的手，但他还是没什么反应。

眼前又出现了岔道。该往哪里逃才好呢？往左、往右，还是回头？

我摸到觉的右臂，把枪伸向前方。但是，黑暗之中却看不见本该隐约浮现的绿色光芒。我慌慌张张地调转枪头一看，发光虫已经死了。

不过，我同时又意识到周围并非一片漆黑。放在岔路口的光藓正发出微弱的光线。不知是从哪里射过来的微量的光。考虑到我们在隧道里徘徊的时间，就算这时候天亮了也不奇怪。这样的话，前方应该就是出口了。

透过黑暗，我发现左边似乎稍稍明亮一点。我拉着觉的手，小心往前走。越往前，隧道变得越明亮。但是，与之成正比的，化鼠战斗的声音也变得越来越大。

照这样下去，就算找到了出口，恐怕也会一头闯进化鼠的混战中吧。没有咒力的我们无法自保。

周围已经明亮得犹如新月之夜一般。放眼望向平缓隧道的尽头，只见那里有一个大大的右转弯道。光就是从那里照进来的。

犹豫了片刻，我向前踏出一步。总不能一直停在这里。不管怎样，暂且先确认一下出口的情况。

于是，从结果上说，这短短的踌躇救了我们的性命。

突然间化鼠的哀嚎近在耳边。紧接着一只化鼠从转弯的地方滚了出来。它的身子在不断抽搐。虽然想努力向这边爬，但很显然已经受到了致命的打击。

差不多在同一时刻感觉到异常的，是我的嗅觉。那是腐坏的鸡蛋一样的臭味。我向濒死的化鼠背后望去，只见出口处照进来的光线中，一股烟正在渗入隧道的内部。

不能吸那股烟。这是近乎本能的警告。

“走这边！”

我飞快转身，拉着觉的手，拼命向刚刚走过的隧道跑回去。

虽然是下坡，跑下去的速度很快，但异臭一直没有消失。非但没有消失，而且似乎越来越强了。

就在我将要陷入歇斯底里状态的时候，一直毫无反应的觉突然嘲讽一般说起话来。

“不管逃到哪儿都没用哦，因为我们是风箱里的老鼠。”

我腾地一下火了起来，反驳觉说：“我们可不是老鼠！”

“一样的。”觉以极其悠闲的语调低声呢喃，“烟熏老鼠，逼到洞的最里面。”

“烟？”

我终于意识到刚刚感觉不对头的地方到底在哪儿了。

“奇怪啊。一般的烟应该往天上飘才对，怎么会往下追过来呢？”

“那不是当然的嘛。”

觉说话的语气好像是个优等生正在教训一个连最简单的问题都不能理解的学生一样，鼻子都要翘到天上去了。

“这是为了攻击隐蔽在洞里的对手嘛，当然要用比空气重的毒气了。”

我倒吸了一口冷气。

“你既然知道，为什么不早点……”

我强压下对觉的怒火，一边继续向地底折回去，一边回忆之前走过的道路。有个地方有一条很长的向上去的路，当时走的时候我们抱着很大的期待，都以为有可能通向地面，可惜那条路虽然很可能已经升到了非常接近地表的地方，但还是再度折向下方，简直就像是专门为了打击我们而挖出来的一样。如果躲到那里去，也许可以避开不断下沉的毒气。

在连发光虫的微光都没有的状况下，我们一边与恐慌的感觉斗争，一边在错综复杂的隧道迷宫里狂奔。在这种情况下居然能选择到正确的道路，大约也算是一种奇迹吧。

“向上了！”

脚下的感觉告诉我，我们来到了一段通向上方的隧道。因为疯狂奔跑了很久，腿肚子上的肌肉已经在颤抖不已了，但我们还是咬牙继续挪动步子。痛苦本身也证明了我们还活着。

终于道路开始变得平坦起来，再往前又慢慢向下了。

“在这儿等一会儿吧。”

只能祈祷毒气不会溢到这里来了。如果只有一条路的话，倒是应该继续往前逃，但化鼠的巢穴里满是犹如蜘蛛网一样的隧道，毒气有可能顺着别的路径绕到我们前面去，所以还是停在最高的地方为好。

黑暗之中，我们坐了下来。

“没事吧？”我问。觉只是低低应了一声“嗯”。

“毒气这东西，多久能散掉啊？”

虽然还是看不见觉的身影，但感觉他好像摇了摇头。

“不会散的。”

“没这个道理吧？难道永远留在洞里了吗？”

“虽然不是永远，但恐怕几天之内都不会散的吧。”觉深深叹了一口气，“在那之前，肯定是这儿的空气先耗完，要不然就是毒气慢慢扩散，一直升到这儿来。”

我的嘴里泛起苦涩的味道。那样的话，我们岂不是只能坐着等死吗？

“……那，怎么办才好？”

“不知道。”

觉的回答十分干脆。

“万一食虫虻族打赢了，也许会把我们挖出去。但就算那样，一般来说也是要等到毒气散尽之后才行。”

绝望夺走了全身的力气。带着拼死的决心好不容易赶到一个安全地带，然而仔细一看原来是要被活埋，这算什么啊。

束手无策、坐等死亡，这等于精神上的酷刑。早知如此，说不定还是被毒气追着在隧道里乱窜更容易忍受。

“喂，虽说落到现在这样的地步……”我非常自然地开口说。

“唔？”

“不是一个人，真好。”

“总算能拖着我一块儿死，心情还不错？”

我轻轻笑了。

“我想，要是我一个人，肯定受不了，真的。一定连这儿都到不了。”

到最后也不放弃，尽自己的全力。即使最终抵达的是这样一条死路。

“我也一样。”

觉的语气也恢复到平时的语调。我放心了。虽说如果精神错乱的话，也许就品味不到痛苦了。

“真理亚他们安全逃走了吧？”

“嗯，应该吧。”

“那就好。”

对话在这里告一段落。

黑暗之中，我们坐等时间流逝。

一分钟，五分钟，或是三十分钟？我忽然从半昏睡的状态中清醒过来。

“觉！觉！”

“……什么？”

觉的回应让人很不放心。

“臭味。没闻到吗？毒气来了！”

没错，那种坏鸡蛋一样的臭味，就是在出口附近闻到的味道。

“啊，这里也不行了，往前逃吗？”

“哎呀，我想没地方比这里更高了。往低处逃等于自杀。”

觉似乎在拼命思考对策。

“你的嗅觉比我好。毒气是从哪儿来的？出口那边吗？还是两边都有？”

“这个我也不知道啊。”

如果是声音，根据条件也许可以判断出大致的方向。但是气味从哪儿来的，我觉得这个不是能判断出来的。

“唔，稍等一下。”

我闻了闻靠近出口方向的异臭，然后在洞穴里小跑几步，又到反方向的下坡处闻了闻气味。幸好觉看不见我这副样子。想必我一定和伸着鼻子到处乱嗅的化鼠一个样。

“……好像是从一个方向来的，从刚才出口那边。”

“这样的话可能还来得及。把隧道堵上。”

“堵上？怎么堵？”

“埋啊。”

觉开始拿枪去捅毒气过来那一侧的顶部。虽然看不到他的身影，但从空气的舞动和时不时飞溅到脸上的土块中，不难想象他奋斗的模样。

“早季！危险！”

突然间觉扑了过来。我被推到几米之外，觉压在我身上。

我正在想发生了什么，头顶上大块的土砂倾盆而下。我闭上眼睛，双手捂住脸，等待崩塌停止。因为不能开口，连尖叫的声音都发不出。等这一切终于停止的时候，我全身都被土砂盖住，似乎膝盖往下全都被埋住了。

“没事吧？”

觉的声音里透着担心。

“嗯，没事。”

“刚才真是危险，差一点儿两个人就要被活埋了。”

冷静下来想想，在洞穴里挖头顶的土的确是一种疯狂的行为。但是生存的本能让我们无暇思前想后，只有凭本能行动。不过这一举动从结果上来说是万幸的。

我们小心翼翼地从砂土下拽出身体，仔细检查通道是否完全被阻断了。然后为了慎重起见，又用手掌在土山表面反复拍打夯实，不让毒气渗透过来。

“哎，你看上面，要是再掉一点儿的话，是不是就能出去了？”

我抬头望着头顶问，那边应该掉了很大一块（当然什么都看不到）。

“外面的声音一点儿都听不到，对吧？恐怕还有三米以上的距离呢。而且不管怎么说，从下往上挖都太危险了。咱们只能继续在黑暗里等待。”

堵塞通道的骚动，让我刹那间产生了状况好转的错觉，然而仔细想来，状况其实完全没有改善。我们所在的地方，比刚才更狭窄，如果这次从反面来了毒气，我们将会彻底束手无策。就算把另一边的通道也堵上，在狭窄空间里残留的空气转眼就会耗尽，我们只会落得窒息而死的下场。

这次才是真完了，我想。

我不想死在这种地方。但是，已经无计可施了。我一边等待人生终点的来临，一边为自己如此无动于衷而诧异。是因为身心疲惫不堪，已经没有能量让感情爆发了吗？

我离开觉，在黑暗中抱膝而坐。如此一来，一个接一个的幻觉又出现了。在外面的世界，除非疲劳到极点，否则不会看到现实中不存在的东西。但在这里，就像打开开关一样，各种怪异的景象层出不穷。大约是在黑暗中徘徊太久，意志的控制力变得十分薄弱，潜伏在潜意识深处的魑魅魍魉都开始恣意驰骋、飞扬跋扈了吧。

最初出现的是蓑白。半透明的身影从右往左慢慢穿过视野。那是栩栩如生的影像，一点也不像幻影。Y字形的头部触手和生在背上的无数触手的顶端，闪烁着红、白、橙、蓝等等鲜艳的色彩。

接着是从天花板上垂下无数闪烁着绿色光芒的黏液丝。那是发光虫构成的银河。短短的一转眼间，便布满了整个视野。

尽管似乎要被黏液丝攫住，蓑白依旧扭动身子继续前进，但终于还是被抓住了。黏液丝像是吊灯一样摇摆着，把蓑白五花大绑起来。

如此一来，蓑白把被黏液丝缠在一起的触手一条条自己切断。

没了触手的蓑白，背上开始散发出强烈的七色光芒。千变万化的光线重合辉映，在空中绘出漩涡一般带有条纹的图案，那份美丽让我心醉神迷。

不知不觉间，变化作拟蓑白的蓑白在背后拖出一道五色的残影，慢慢消失在视野中。

光的盛宴徐徐没入黑暗之中。

所有一切都将像这样封闭在黑暗中了吗？就在我这样想的时候，红彤彤的火焰腾地烧了起来。

就在正对面，突然间出现了橙色的光芒。护摩坛上，火焰熊熊燃烧。

耳边响起仿佛是地底传来般的真言唱颂。橙色的火粉像是伴奏似的腾空而起。

这，是那一天的景象。

祈祷的僧侣向护摩坛中注入香油，又投入药丸一样的东西，燃烧的火焰骤然激扬。

身后大群僧侣的诵经之声犹如聒耳的知了，在耳道的深处回响。

是那一天我被授予咒力的。成长仪式。

为什么临死之时，我看到的不是父母和自己的家，也不是幼时游玩的田园，而是这份景象？

忽然间，一份全然无关的记忆苏醒了。

“不行的吧，真言谁都不能告诉。”

觉臭着一副脸说。他平日里从来没做过什么正经事，偏偏这种时候像个优等生一样，让人讨厌。

“没关系的啦，咱们是朋友对吧？绝对不会说出去的。”我求他说。

“你为什么要听别人的真言啊？”

“我就是想知道嘛。唔……和我自己的有什么差别，什么什么的。”

“……那样的话，说说你的听听。”

觉的表情很狡猾，更让我心痒难耐。好吧，既然你这么说，那我也有办法。

“那好吧，这样你看行不行？我们各自把自己的真言写在纸上，数一二三，一齐拿给对方看。”

“……唔，还是不行。真言要是告诉了别人，就没有效力了。”

不可能有那种事——我心中忽然生出这个念头。

“所以说嘛，又不是让你一直举着等我背下来，只是唰的一声在眼前晃一下啦。”

“那样子不就没意义了吗？”觉疑惑地说。

“这样就够了呀，至少是朋友之间互相看过了嘛。而且就算扫一眼也能看到一个大概，长度什么的都能分得出来，对吧？”

我终于说服了犹豫不决的觉，我们一齐把各自的真言用铅笔写在藁半纸(3)上。

“好了吗？一、二、三。”

我们把藁半纸在对方面前一晃，以电光石火的动作展示自己的真言，然后差不多只用了0.1秒便翻到了反面。

“看到了？”觉担心地问。

“完全没看到。不过长度算是知道了，大概和我的差不多。”

觉恢复了安心的表情，把手中的藁半纸揉成团，扔到空中点着了。藁半纸刹那间烧成了灰烬。

“……不过，你到底还是看见一两个字了吧？”

想不到觉这么胆小，还在继续纠缠。

“一个字都没看到。你的字本来就写得乱，就算盯着看也看不明白。”

觉放心地离开了。我拿起觉写真言的时候垫在下面的纸，迎着光线去看。觉的笔迹很重，纸上清清楚楚地留着痕迹。用柔软的铅笔擦上一遍，字迹明显地浮现出来。

后来我在图书馆查过，得知那是虚空藏菩萨的真言。

也许可以成功。我屏住呼吸，偷窥觉的模样。

觉像是睡着了一样，呼吸很安静。但在安静的呼吸中，时不时混有几声意义不明的低声呢喃。

此刻的觉意识水平极端低下，状态应该和被施加催眠术的时候没有什么太大的差别。如果此时潜意识的盖子已经打开，平日里被压抑的种种想法正在涌出的话，那么说他和我刚刚一样正被各种幻觉支配，也没有什么可奇怪的。

催眠术中最困难的应该就是将意识水平降到如此低的水平吧。在目前这种状态下，应该能行。毕竟我知道深深铭刻在觉的意识阈下的魔法咒文：真言。

不过话虽如此，这也是只可成功，不能失败的局面。一旦失败，两个人都要葬身于此。我将该说的台词在头脑中反刍整理。然后深深吸一口气，以严厉的声音喝道：

“朝比奈觉。”

我看不到觉脸上的表情，不知道他的反应。

“你破坏了规则，来到了不能来的地方。而且，还触犯了禁令，听了恶魔的言语。但真正的问题还在这之前。”

我感到觉的身子似乎微微动了动。

“你违背了作为伦理规定基干的十重禁戒之中的第十条，不谤三宝戒。听从恶魔的声音，对佛法的教诲提出异议。因此，我必须马上冻结你们的咒力。”

觉喘息着，发出抽泣一般的声音。我的胸口一阵剧痛，但还是硬着心肠继续。

“注视火焰。”

我不知道觉的反应。

“注视火焰。”

还是没有反应。

“你的咒力，封入此人偶中。能看到人偶吗？”

深深的叹息。然后我听到“是”的一声，那是觉的回答。

“由此刻起，人偶投入火中。尽却烧施，燃尽一切烦恼，灰烬洒向无边荒土。”

我提高了声音。

“看！人偶烧尽。你的咒力，于此冻结！”

觉发出悲痛的呻吟声。

“舍却烦恼吧。为了解脱，必须将一切都在清净之火中烧尽。”

好了，从这里开始，终于要进入关键时刻了。我走到觉的身边。

“朝比奈觉。你皈依神佛，放掷了自己的咒力。”

我努力在声音中加入和蔼的气氛。接下来，必须要解开犹如铁锁一般紧紧纠缠在觉的潜意识最深处的暗示。

我只有一个纯粹的想法，就是要拯救觉。是对自己刚刚的那些所作所为——虽然是权宜之计，但终究也是不得不让他痛苦的所作所为——的谢罪。是对他奋力帮助自己的感谢。千般思绪刹那间犹如奔流一般涌上心头，热泪让我的声音颤抖。

“因此，以大日如来的慈悲，于此传授汝周正的真言，召来新的精灵，再度赋予你咒力！”

我握拳重重敲击他的双肩，将口凑到他的耳边低声念诵。

“南牟，阿迦捨，揭婆耶，唵，阿唎，迦么唎，慕唎，莎诃。”

半晌之间，什么也没有发生。

但是，渐渐地，周围慢慢变得明亮起来。

“觉！”

我哭着叫道。发出光芒的是枪。黑曜石一般的枪尖部分变得通红，发出炫目的光芒。

“觉。这是觉做的吧？你明白了？咒力回来了！”

“唔……好像是这样。”

觉用大梦初醒般的声音说。

“赶快在头上开一个风道！把碍事的土全部运到别处去！”

“我知道。”

“啊，等一下，外面说不定充满了毒气……”

“嗯，放心吧。全部把它们吹走。”

觉露出让人安心的笑容。

“也许会有短时间的空气稀薄，捂住耳朵和鼻子。”

我慌忙用上双手的中指和拇指，总算把耳朵和鼻子都堵住了。头顶上巨大的土块犹如地震一般颤动起来。

接下来的一瞬间，伴随着犹如龙卷风的声音，覆盖在头上的砂土天顶，刹那间消失了。

(1)　即发光蕈蚊，又称洞穴发光虫，主要分布于新西兰等地，有异于中国的会飞的萤火虫。——译者

(2)　最后这句与拟蓑白当初的讲述不完全一致，原文如此，下两段中亦有此类情况。——译者

(3)　一种用秸秆为原料制成的纸，因为吸水性很好，常作为书法用纸。——译者

6

几乎所有的巨石都从我们的头上飞过，落在遥远的后方。单看距离的话，倒也有两三个落在近处，不过幸运的是，方向完全不对。

“它们还没发现我们在哪儿。”我压低声音说，“逃吧！”

让我惊讶的是，到了这个时候，觉还是不动。

“不行。”

“可是……”

“如果往后逃，刚好落到它们全力攻击的地方。眼下这个状态，我们哪儿也不能去。”

“那要是这样一直呆着不动，只有坐以待毙啊。”

我透过竹阴观察土蜘蛛军队的动静。军队保持着鹤翼的阵型，一点一点向我们这里逼近。虽然它们一直保持警戒，小心前进，但接下来最多只要两三分钟就能抵达这里了吧。

“要是能让它们误认我们的所在地就好了……”觉苦着脸低声说。

我的头脑中刹那间闪过一个念头。

“觉。你还能用多少咒力？”

“具体搞不清楚，大概还有个两三回吧。也要看意象的难度。”觉揉着太阳穴说，似乎头痛难忍。

“你在飞来的岩石当中挑一个最远的弹走。”

“这种事情有什么……”

觉似乎立刻理解了我的战术。

“明白了。”

为了使用咒力，必须保证视野无虞，但如果再靠近竹林的边缘，就有可能会被土蜘蛛们发现。我们向竹林深处后退，尽可能寻找一块上空开阔的地方，最后找到一处地上有岩盘裸露、没有生长竹子的地方。觉深深吸一口气，像是第一次能用咒力的时候一样，口中专心念诵真言，集中精神。

土蜘蛛投来的一块巨大的岩石从西面的天空横穿而过。虽然不知道它要落到什么地方，也估计不出具体的方向，不过看那个高度，应该会落在很远处吧。

突然间，岩石像贴在看不见的墙壁上一样，停在了半空。敌军中传来惊愕的叫喊声。

“你们也尝尝这个吧！”

觉咬牙切齿，做了个把东西砸向地面的动作。

停止在半空的岩石，像是陨石一样近乎垂直地砸落下去。

因为看不见需要打击的土蜘蛛军队，无法进行瞄准，只能寄托于觉的直觉和运气了。我双手合十，向神明祈祷能够命中。

畏惧的哀嚎声纷纷响起，似乎是预感到惨剧将要发生似的；接着是激动的喊叫声，然后又传来士兵们奔跑时候的甲胄声音。

我匍匐向前窥探敌军。从茂密的青竹间映入眼帘的，是三千头重武装化鼠好似发狂一般在空地上往来奔跑的模样。整然有序的队列全然不见踪迹。似乎土蜘蛛尽量分散了队列，以防备咒力的攻击。

我立刻就看见了岩石掉落的地方。那边地上出现了一个巨大的陨石坑，周围散乱着几十只化鼠的尸体。看起来像是直接命中了一组投石机兵。从角度上看，大概不是扔出那块岩石的投石机兵，不过这样的报复已经远远超出了我的预期。敌军应该有一种和神战斗的心情吧。

最希望的结果是敌军就此丧失斗志，不过我也知道这是太过奢侈的希望。果然，混乱刚一平息，土蜘蛛便立刻开始了反击。

绝不少于前一次的巨石向天上飞去，无数箭矢乘风而来。不同的是，这一回所有攻击都集中到比较狭小的范围里了。

“都在攻击没有人的地方了。”

它们中计了，我放下了心。

“现在可以逃了吧。”

“等等，小心起见再来一发。”

觉重重吐一口气，握紧双拳。

“不要勉强。”

觉的双腿明显已经站不稳了，额头上也出现了汗珠。

“没关系，只来一发。”

我们又向竹林深处后退，观察西侧的天空。来了。巨大的岩石划出一道抛物线从天空中穿过。

这一次觉的反击不是让岩石完全静止，而是旋转着在空中迅速改变了方向。尖锐的呼叫声四下回荡。岩石从视野里消失，落到地面的瞬间发出巨大的声响。好像是爆炸了。细小碎片撞击在竹子上的声音连绵不断。会不会有碎片擦过竹竿飞到这里啊，我的内心捏了一把冷汗。

“那些家伙受的打击肯定比刚才还大吧。”

觉的语气虽然得意，但声音里没有什么力气。恐怕已经快要到达身心俱疲的极限了吧。

“好了，快逃吧！”

北边是战场。如果从南边出竹林，有可能会被向西的土蜘蛛军发现。我们朝东边走去。虽然是白天，东边郁郁苍苍的竹林深处依然昏暗。快。不要发出任何声音。小心提防土蜘蛛的探子。

在茂密的野竹林中穿行了半晌，我们来到了一处地面凹凸不平的地方，倒伏的竹枝蔓草堵塞了道路，枝干总是擦到脸颊、绊住小腿，走上一小段都很艰难。刚才我们跟在斯奎拉后面进入竹林的时候，它们大概是在前面开道的吧。

“没关系，放心吧，咱们肯定能回家。”

“嗯。”

觉踉踉跄跄地走着，跟在我后面，看上去很勉强。他的眼神发虚，话也极少。

再坚持一会儿。再坚持一会儿，就能出去了。只要穿过这座迷宫一样的竹林，接下来只要顺着原来的道路回去就行了。

瞬他们怎么样了——我想到这一点的时候，忽然停下了脚步，向觉做了个噤声的手势。

不用侧耳细听，也能清楚听见。是说话声。而且是化鼠特有的高亢刺耳的声音。

我们匍匐在地上，四脚着地爬进地上的一个坑里。眼前是倒伏的竹枝，还有好几层枯萎的爬山虎，应该可以完全隐蔽我们的身影。不过一想到化鼠的嗅觉，我还是有些不安，虽说我们很幸运地处在下风处。

看见了。全副武装的土蜘蛛士兵。一只……两只，好像押着一只化鼠俘虏，不过那只化鼠被士兵挡住了看不见。

是在附近侦察和巡防的土蜘蛛游击队吧。只有两只，不过看样子并不紧张，大概是以为我们在别的地方吧。

我们屏息静气等它们过去。

从狭窄的缝隙间可以看见士兵的模样。它们左右挥舞着柴刀一样的东西，在荒废的竹林中奋力前进。

双手反绑、腰上拴着绳子的俘虏身影也进入了视野。

斯奎拉。

它好像被狠揍过一顿，一只眼睛完全肿了，鼻子和耳朵周围都是干了的血迹。即使如此，它依然怯生生地四下张望，不停嗅着空气里的气味。

昨天晚上的一连串事件，让我对它算是多少有一点感情，但也谈不上想要冒着生命危险去救它。煽动觉来到这里的是它，在敌人的大举进攻面前丢下我们带头逃跑的也是它。最后落得被抓的下场，正所谓自作自受吧。

永别了，斯奎拉，你会永远活在我的心里。

我在心中默默挥手道别。然而斯奎拉并没有要离开的样子。土蜘蛛的士兵似乎有些不耐烦，粗鲁地拽了拽它腰上的绳子，它用一种仿佛鸟叫一样的声音，一边抗议，一边仔细嗅空气中的气味。

我吓了一跳。斯奎拉在朝我们这边看。我以为我们这里有树枝遮挡，从它那边应该看不到我们，然而斯奎拉那只完好的眼睛，切切实实透过了倒伏的竹枝和爬山虎的缝隙，与我的视线对在一起。

斯奎拉突然大声叫了起来，指向我们这里。

这个叛徒。愤怒与恐惧让我身体里的血液都要沸腾了。

两只士兵顿时紧张起来，一只拔刀，另一只摘下背上的弓箭，想要搭弓射箭。

“……住手。”

背后响起觉的声音。手持弓箭的化鼠像是被剪断了绳子的木偶一样瘫了下去。另一只手举宽背蛮刀，呆呆顿住，不知该如何是好。

这时候，斯奎拉从口中吐出一把小刀。不知道它是怎么藏起来的。它用被捆住的双手牢牢抓住刀子，从背后一刀切断了士兵的颈动脉。

土蜘蛛的士兵喷出大量鲜血，犹如破开了口子的水筒一样，跌跌撞撞走了几步，一头栽倒下去。

斯奎拉灵巧地重新叼住刀子，自己割开了绳子。

“多谢天神圣主相助，卑职总算捡回了一条命。”

斯奎拉小跑赶上前来。我瞪住它喝道：“你还好意思说！刚刚明明要出卖我们！”

“这怎么可能？这是误会。”斯奎拉孱弱地说，“只要有适当的机会，卑职自信可以收拾掉一只。而且只要借助天神圣主的力量，这点敌人能算什么？”

我因为不想提及觉的状态，被它这么一说，反而不知该如何回答了。

“可是您说卑职想要出卖天神圣主，这实在是让卑职深感委屈。退一万步说，卑职就算背叛天神圣主，土蜘蛛也不可能因此而赦免卑职。作为食虫虻族的最高干部，卑职一旦被捕，等待卑职的只有被处斩的命运。”

“但是，你把我们的事情告诉敌人，这是事实吧？”

“此事十分惭愧。不过卑职若是没有那番举动，天神圣主是否会弃卑职于不顾？——当然，卑职深知，天神圣主不会罔顾卑职的性命，但刚刚的确是卑职的私心占了上风。”

被说中了要害，我也没办法再追究它了。

“明明自己先跑了……”

气愤之余，我还是嘟囔了一句。

“是，这一点卑职无话可说，卑职罪该万死。那时候卑职被恐惧冲昏了头脑。卑职胆小如鼠。在天神圣主看来，卑职乃是蝼蚁一般的生物，是屎壳郎一样受唾弃的存在，比粪坑里的蛆虫还低劣、下贱、丑陋、惹人厌恶……”

“好了，别说了。”

觉似乎不想再听，拦住了斯奎拉无休无止的自辱。

“你还是说说，要从这边出去，该怎么走才好？”

觉靠在竹子上闭着眼睛。我很担心他的情况。应该已经超出极限了，而这一次又被逼得不得不用咒力。接下来的首要任务该是保存体力吧。

“如此说来，不知为何，土蜘蛛们似乎以为天神圣主是在西侧一带，倾注全力包围那里去了。因此，卑职以为继续向东最为安全。”

斯奎拉恢复了平素的语调，就像什么都没有发生过一样。

“那，东面没有敌人了吧？”

我虽然放了心，但总之还是确认一下为好。

“是的。精锐部队全部都将重点投向了西侧。在东面巡逻的都是刚才那样不足挂齿的家伙。”

眼前一黑。

“这不是还有吗……？数量有多少？”

“即使全部加起来，最多也不过一百、一百五的样子吧。武器简陋，训练程度也很低。对于天神圣主而言，根本就是不足挂齿的存在。通过这里就像在无人的原野行走一般。”

我叹了一口气。好不容易来到这里，却又要山穷水尽了。

“天神圣主意下如何？如果要走，还是尽早动身为好。若是土蜘蛛们发现西面没有天神圣主，从那边调回精锐部队，那可就麻烦了。”

斯奎拉催促我们。但是，我们的战斗能力已经无限接近于零了。

“天神圣主。”

该向这只愚蠢的化鼠揭晓事实吗？但是，这样做显然太过危险了。一旦知道我们没有了利用价值，这家伙会采取什么态度，谁也无法预料。

“天神圣主。”

“吵死了。你就不能闭一会儿嘴吗？”

“是。但是，天神圣主，最坏的事态好像正在逼近。”斯奎拉咳嗽着说，“从西面正有数量颇大的士兵过来。它们可能认为天神圣主突破了包围圈逃走了。”

我向西面望去，但被竹子挡住了视线，什么也看不见，也听不到军队的脚步声。不过斯奎拉看上去也不像是在撒谎。如果说化鼠的听觉比人类灵敏许多，也不是什么奇怪的事。

“怎么办……”

“现在应该立刻向东去。同样是战斗，东边的敌军收拾起来要容易许多，再者说……”

“嘘！安静！”

我让斯奎拉住口。听到了。斯奎拉不是撒谎。砍断竹枝、踩踏枯枝的声音，虽然微弱，但也在时不时传来。小心翼翼的静默行军，更让人感觉到隐藏在其中的强烈杀机。

“天神圣主，不能再犹豫了。走吧！”

我们依照斯奎拉的指点向东移动，不敢发出声音。再走一点儿就是竹林中断的地方，但就在那里，我们终于撞上了最担心的局面。

土蜘蛛的游击队。七八只土蜘蛛似乎正无所事事地聚在一起。它们还没注意到我们，但要是再往前走，显然就要迎头撞上了。

“天神圣主，请把那些家伙迅速收拾掉吧。若是能够不发出声音，那就太值得祝贺了。”

我看看觉的脸。觉微微摇头。连打倒那点敌人的力量都没有了。

“天神圣主，怎么了？天神圣主？”

斯奎拉似乎焦急起来。

“没时间犹豫了！若是不赶紧从这里过去，后面的追兵就要赶上来了。”

斯奎拉的语气渐渐变得不祥起来。

“天神圣主，怎么了？为什么不收拾那些家伙？难道说，天神圣主……”

我心里咯噔一下。斯奎拉的眼睛里闪烁着至今为止从未见过的怪异光芒。

“……已经不是天神圣主了吗？”

这是让人浑身冰冷的一瞬。我瞪回斯奎拉的眼睛。

打破冰冷静寂的，是笛子一般粗亮的声响。

像是解开了咒缚似的，我们打量四周。

“那是什么声音？”

声音再度响起。不是一个地方。从各个方向传来的声音，仿佛相互呼应一般，在山野中回荡。

“天神圣主！天神圣主！”

我回头一看，斯奎拉正在狂喜雀跃。

“大喜事！脚步声走远了。从西面进逼的部队好像撤退了！”

“为什么？”

我与其说是放心，不如说是狐疑。

“是援军！那个海螺音很可能是大黄蜂族！不用担心了。大黄蜂是关东最大的部族，总兵力超过两万。对付像土蜘蛛这样的家伙，不费吹灰之力，一转眼就能荡平了吧！”

我回过神来才发现，刚才堵着道路的土蜘蛛游击队也不见了。

这次真的得救了吗？我悄悄看看觉的脸色。在那张脸上，看不到半点喜悦和安心的神情。

大黄蜂军不单数量占据优势，彪悍程度也远远超过土蜘蛛。

战斗从相互自远处对射弓箭开始，箭射光了就开始肉搏战。大黄蜂军中有一群轻装的士兵，从土蜘蛛的密集步兵侧翼穿过，投出网一样的东西。被网裹住动弹不得的密集步兵，只能眼睁睁被四面八方飞来的投枪一个个刺穿，变成海胆一样惨不忍睹的尸体。

即使是对付体长超过三米的土蜘蛛变异个体，普通体型的大黄蜂士兵也是毫不畏惧地猛冲上去，一边咬噬大于自己三倍的躯体，一边用大刀猛刺对手。那些怪物尽管长得巨大，但看来也吃不消这样的攻击。

“敌军主力已经歼灭，接下来只要捉住女王就行了。”大黄蜂军的总司令官奇狼丸观察了一阵战况，回过头来轻描淡写地说，“虽然有不少奇形怪状的家伙，简直分不出是不是我们的同种，但归根到底也就是虚张声势而已，怎么也不是我方的敌手。”

“这话说得有点不敬吧？”斯奎拉插嘴道。

“嚯嚯，什么叫不敬？”

奇狼丸低头俯视比自己小两个头的斯奎拉。

仅有因其杰出能力得到认可的化鼠，才能由人类赐予汉字姓名。据说所有部族加在一起也不超过二十只。当然，这一点也是我在很久以后才知道的。不过奇狼丸确实一眼看上去就有着非凡的气质，它的身高比我们还高，除去女王和土蜘蛛的变异个体，我们很少看到这么大的化鼠。它长长的脸颊和吊起的眼角让人联想起它名字中的狼字，乍一看像是在眯眼微笑，但也让人感觉到一种愉悦地咬断对手喉咙的狰狞。另外，大黄蜂的士兵全都是黥面文身。所谓黥面，是在脸上刺青，文身则是在身上刺青。但几乎所有士兵都只是在脸上刺一圈黑色的条纹，像是镶边一样，奇狼丸却是沿着眼角到鼻梁一线，描出一片复杂的藤蔓花纹般的图案，更增添了一种奇怪的压迫感。

“大黄蜂的士兵确实勇猛，但你们能如此轻易击破土蜘蛛的军队，难道不是因为天神圣主预先给予它们充分打击、消耗了它们的战斗力吗？若是像投石机兵之类的部队毫发无伤，只怕会对你们形成很大的威胁……”

“投石机兵之类的跳梁小丑何足挂齿。”

奇狼丸似乎根本没把斯奎拉放在眼里。

“虽然我是头一回看到那样的变异个体，但说到实际用途，投石机兵最多也就是攻城用用而已。在平地的弓箭战中好歹还能有点用处，但到了白刃战的时候，只有乖乖被我们剐的分儿。”

“但是，话虽如此……”

“你是文官，不知道用兵之常道。所以这一次的乱讲我就不追究了。”

奇狼丸一副飞扬跋扈的态度，转回到我们的方向。

“话虽如此，土蜘蛛会采取如此愚蠢的攻击阵势，可能正是因为天神圣主的存在。它们将全军投入部族正面而不顾背后的防守，出现这种疏忽也是一样的原因吧。如此说来，在下奇狼丸确实要感谢天神圣主。”

“哪里哪里。”

我冷冷地回答。本来还想是不是要说一句“我们才是该多谢你们的帮助”，但内心深处不知怎么总有一点抵触的感觉。

就在这时，大黄蜂的传令兵飞奔而来，以化鼠的语言向奇狼丸报告。

奇狼丸颇为满意地点点头，向我们望过来。

“龙穴找到了。”

“哦，这、这太好了……”

奇狼丸无视嘟嘟囔囔的斯奎拉，对我们说：

“我有任务在身必须前往龙穴，两位打算如何？”

我正想拒绝，一直闭着眼睛、抱着胳膊的觉抢先回答：“我们也去。”

“是吗？那么请允许我给二位引路。”

奇狼丸在前面领路，带我们出了中军帐。在警卫兵的最高礼敬中，奇狼丸悠然走在前面，宛如在自家后院闲庭信步一般。我悄悄问觉。

“为什么我们也去？”

“不能在这儿向那家伙示弱。”

觉的眼睛都快要睁不开了。看他的样子，连保持意识清醒恐怕都要花费相当的努力。

“但是，大黄蜂不是对人类最忠实的部族吗？为什么还要这么提防？”

我自己虽然对奇狼丸有着一种说不出的不安感，但还是故意以一种乐观的语气问。

“正因为对人类最忠实，所以才要最小心。”

“什么意思？”

“我在想的事情，很难在这里解释……”

觉皱起眉，似乎连说话都很吃力。

“你看，从昨天开始，我们一直都在生死线上挣扎，对吧？”

“嗯。”

“咱们可以打个赌。现在这时候，恐怕才是至今为止最危险的状态。”

觉到底什么意思，我完全不明白。正想再问的时候，奇狼丸向我们回过头来。

“看到了吗？前面就是龙穴入口了。”

不可能看不到。小土丘的斜坡上开着一个连大象都能够通过的洞口。从周围残留的痕迹上看，应该刚把掩蔽用的大树挖走。

“不过里面还有无数的逃生地道吧？女王没有通过逃生地道逃走吗？”

奇狼丸微微一笑：“不必担心。我们首先封锁了别处的出口，然后才将女王追堵到这里。女王似乎畏惧天神圣主的力量，妄图逃走。而且所谓龙穴原本就是神圣的场所，所以和其他的地穴不同，不会挖太多的隧道。”

“那女王现在在哪儿？”

“应该是潜伏在这个洞穴最深处的小房间里。”

就在这时，从龙穴里拥出大批大黄蜂的士兵，各自手中都小心翼翼地抱着什么东西。

“那是……”

问到一半，我反应过来了。那是幼年化鼠。

“龙穴中有许多产室。全是土蜘蛛女王产下的幼兽。”

“但是，为什么……”

奇狼丸显出一种满足的表情，那表情简直让人厌恶。

“那才是真正贵重的战利品，是支撑我们部族未来的劳动力。”

抱着幼年化鼠的士兵来到奇狼丸身边。幼年化鼠还没有睁眼，不断探出上肢，想要触摸什么。它的肌肤是很干净的粉红色，和成年化鼠比较起来，脸长得更像老鼠。

我想起了斯奎拉说过的话。

“女王会被处死，其余所有成员会被当作奴隶役使。只要活着一天，就会受到比家畜还不如的残酷待遇，死后尸体也会被丢弃在山里，或被当作田间的肥料。”

想到等待幼年化鼠的命运，我只有黯然无语。虽然具有近乎于人类的智能，但化鼠的习性终究还是和蚂蚁相似。世上究竟为何会出现如此残忍的动物，从昨晚开始，这一疑问便在我头脑中反复出现。

这时候，跟随在我们后面的斯奎拉开始向奇狼丸飞快地诉说起什么。因为是用化鼠的语言说的，不知道到底在说什么内容。

“在天神圣主面前，还是用日语说更好吧。”奇狼丸似乎很不屑地说。

“啊，天神圣主。卑职失礼了。卑职此刻正代表食虫虻族申诉权利。”

这一回斯奎拉改向我们三拜九叩。

“权利？”奇狼丸冷笑着说，“你凭什么说你们有权利？”

“这不是理所当然的吗？食虫虻族与危险的侵略者土蜘蛛在最前线对峙，终于坚持到援军到来。但因为敌人的残酷以及卑鄙的攻击，失去了大部分士兵。如果是其他部族处在我们的位置上，恐怕也会遭受同样程度的毁灭性打击。可以说，食虫虻族是充当了所有部族防波堤一样的角色。现在要求与之相应的补偿，这一点难道有什么不妥吗！”

斯奎拉手脚并用、涕泪交流地申述，然而对我来说，完全不知道该如何答复。

“呵呵，这话说得还真简单哪。”

奇狼丸似乎看穿了我的犹豫。

“好吧。就算是小部族，这么灭亡也太可怜了。这一回的战利品大约有成兽两千头，幼兽三千头，各给你们一成吧。”

斯奎拉犹如捣米一般磕起头来。

“太感谢了！这样一来，卑职也可以挺直胸膛向女王报告了。有了两百头奴隶和三百头幼兽，部族的重建总算也可以有目标了。真的不知该如何感谢才好……”

“唔，有需要的时候你们来帮忙就行了。”

奇狼丸的眼睛里有一种让人毛骨悚然的光芒。

忽然间，龙穴周遭喧闹起来。从里面飞奔而出的大黄蜂士兵，加上周围聚拢来的支援部队，组成枪阵，围住了入口。

“哦哟，洞里好像还有余孽躲着嘛。”

奇狼丸的语气显得很愉快。

从洞穴里慢慢出现的化鼠，躯体相当巨大，即使和奇狼丸比较起来也不见得逊色。脑袋前后凸出，正是所谓的南北头。革质铠甲上面罩着披风。我记得它。它正是昨天晚上我们被带去土蜘蛛族的时候，松球队长报告的对象。从松球队长谦逊的态度判断，它也许就是土蜘蛛的最高司令官。

南北头从洞里钻出来，站直了冷静地打量四周，然后目光落在我们这里。它向奇狼丸张开双臂，显示自己没拿武器。然后以出人意料的纤细声音说起了什么。

“噗。”

奇狼丸用鼻子嗤笑了一声。

“它在说什么？”我问。

奇狼丸的大口像是在笑一样，一直咧到了耳根。

“它说的是方言，不能完全理解。我们的语言也会因为国家或者地区不同而不同。不过好像是说它们投降，希望留下女王的性命什么的。”

“那，你要留下女王吗？”

“怎么可能。”

奇狼丸眯起眼睛。

“现在再来说什么投降，真是滑天下之大稽。部族之间的战争，根本不可能放过女王，那个凸脑袋应该也知道得很清楚。”

南北头又说了一阵什么。

“哎呀，好像是要和我单独说话。为了交换女王的性命，要把什么很重要的东西交给我们什么的。不知道要说什么，总之先去听听吧。”

奇狼丸笑着走出去。

如果是土蜘蛛的主帅，可能会知道瞬他们的下落。我正在这么想的时候，从龙穴里爬出了两个东西，躲在南北头的披风后面，看不清楚模样。刹那间，奇狼丸满怀戒心地站住了。不过等它看清从披风后面慢吞吞爬出来的东西，又放松下来，再度向前走去。

的确，在第一次看到它们的人眼里，那只是两头大型犬一样的动物而已。它们矮墩墩的身体上覆满了黑漆漆的乱毛，头部小得有点不正常，差不多快要垂到地上了。

“气球狗！”

我想叫喊，但从嘴边漏出来的只有微弱的喘息。奇狼丸距离南北头只剩六七米了。

骤然间，离尘师被炸死时候的图景，恰如刚刚经历过的一般，异常鲜明地复苏了。

气球狗逐渐膨胀。密布的黑色刚毛变得异常稀疏，显出白色闪电一般的放射状线条。看到我们无视警告、不往后退，终于开始了最后的膨胀。濒临死亡的气球狗，眼球上翻露出白眼珠，嘴角流下口涎，看上去像是被难以言喻的快感包裹着而发笑一般。膨胀到极限的皮肤变得很薄，看起来几乎透明。在皮肤的里面，有小小的白色火花闪烁。（我意识到，这还是我第一次如此清楚地目击到气球狗体内的炸药点火的瞬间。）

然后，气球狗爆炸了。

背部的皮肤被割成无数碎片，带着犹如柴郡猫一般笑容的头部也化作薄薄的碎片，在爆炸气浪中烟消云散。但释放出来的球面波猛然加速，如同沙暴一般卷起沙尘，仿佛气球狗的鬼魂寄宿在上面一样无休止地膨胀起来。带着尖锐棘刺和刃口的骨头碎片穿透了站在正对面的离尘师肉体，将之切成碎块，更像是被粗刨子刨下来一样……

我猛然间恢复了神志。幻视在感觉上好像持续了两三分钟，实际上似乎最多只有一两秒钟。

两只气球狗正在绕到南北头的前面。奇狼丸再次停下脚步。看到气球狗开始膨胀，它似乎本能地察觉到危险，飞快转身。但是，作为指挥官的面子，让它在本可以勉强逃脱的机会面前迟疑了一刹那。

气球狗把前次摆过的威吓造型全部省略，一口气膨胀到临界点。

“觉！”

我用力握住觉的手臂。觉睁开眼睛。

所有的声音刹那间全部消失，周遭的一切动作都变得异常缓慢。时间的感觉被拉伸到数十倍，所有的一切都像是梦中见到的一般。

两头气球狗变成了两只巨大的足球。倒竖的黑色刚毛之间，露出白色闪电一般的警告图案。

然后就这样爆炸了……吗？

但是，就在爆炸之前的刹那，觉的咒力阻止了它们。第一只黑色的足球，像被吸入龙穴一般消失了。第二只来不及这样处理，觉强行压住了气球狗的身体。想要向外爆炸的力量，和想要阻止它的咒力，在一秒钟的几百分之一的短暂时间里撞在一起。

气球狗的身体被看不见的手包住，奇怪地颤动了几下，然后，向内聚爆了。

要向外发散的爆炸力被咒力挡回来，向中心内攻，但立刻又变成更加巨大的力量返回。

如果继续用更强的力量压住，最终会发展成什么情况呢？火药在密封破裂的时候，密封越强，爆炸力也就愈发可怕。万一咒力的屏障破裂的话，弄不好在场的所有生物都会就此殒命吧。

在这时候，觉做出的意象是一只巨大的人手，总算是一件幸事。在牢牢握住的拳头的上方，由折叠起来的食指和拇指之间，一道气流冲天而起。那是爆炸的能量逃窜出来了。

差不多与此同时，被塞进龙穴的黑色足球破了，隧道内部的空气激荡起来，将无数砂土吹上云霄。

我抢先一步冲向觉，把他扑倒在地上。他已经彻底耗尽了所有的力量，就像空谷穗一样。

等待爆炸的气浪席卷而过，如雨的砂土平静下来的期间，我的思绪却在想着怪异的问题。比如说：气球狗不会是对自爆抱有一种性快感吧？若是这样的话，它肯定是雄性的吧——诸如此类。

龙穴变作了巨大的墓穴。

大黄蜂士兵挖出的尸体，每一具都受了很重的损伤。当然，所有都是当场死亡。类似飞镖的气球狗骨头碎片不可能到达曲曲折折的隧道的每个角落，所以它们应该都是被爆震（传播速度超过音速的爆炸）产生的冲击波杀死的。

进行挖掘作业的士兵中间传来欢呼声，一只化鼠非常兴奋地飞奔过来。

“发现了土蜘蛛女王的尸体！”

侧耳听完士兵报告的奇狼丸，低声向我们说。刚才的爆炸让它的背后和肩膀开了很大的裂口，扎上的绷带都被鲜血染红了。大黄蜂的士兵并没有刻意挖掘土蜘蛛的尸体，但地上的尸体也已经堆积如山了。无数苍蝇在周围飞舞，奇狼丸身边也纠缠过来许多。

“我去现场看看。”

奇狼丸低头看了看脚下如同破布一样的尸体。若不是上面还残留有斗篷的碎片，恐怕谁也分不出那就是南北头的悲惨下场。它一定是想用自己的死为代价，把奇狼丸一起拖上黄泉路。奇狼丸恨恨地踩着尸体走过去。看它的模样，似乎连走路都很痛苦。而更让它痛苦的，恐怕是对自己在即将大获全胜的时候，由于自身的骄傲和疏忽导致己方遭受如此大的牺牲而产生的深深后悔和愤怒吧。

我望向陷入昏睡状态的觉。他虽然没有意识，但是并没有受什么伤，呼吸也很规律。离开两三分钟应该也没什么关系吧。

“能让我也看看吗？”

奇狼丸转过身，自爆炸以来，第一次显出它那毛骨悚然的笑容。

“……我可不推荐您去看啊。”

“那也请让卑职同去吧。”

斯奎拉一边向奇狼丸表示恭顺，一边跟在我们后面。它似乎躲得很快，在爆炸中基本没有受伤。

龙穴周围的一大片区域都陷了下去，不知道是不是因为隧道里面冲击波激荡的关系。站在其中最深的一处裂缝往下窥探，我大吃一惊，情不自禁地倒吸了一口冷气。

“那真是女王？”

对于我的问题，奇狼丸点头应道，“为了生育大量幼仔，女王的身体必然变大。不过话虽如此，能巨大到如此程度，我认为国内恐怕没有同例。”

虽然在龙穴最深处挖出了女王的尸体，但似乎因为太过沉重，无法拖上地面。

那体长不管怎么看都相当于中型的鲸鱼。看起来其中大部分都被子宫占据。和异常巨大的躯体比较起来，女王的头部显得小的可怜，十分不相称。

“翻过来看看吧。”

奇狼丸说了这一句，随即向在洞穴底部工作的士兵快速下达命令。士兵们立刻聚集到长长的身体周围，喊着口号一起用力把女王的尸体翻转过来，将腹部向上，露出僵直的死亡面孔。那和昨天晚上见到的食虫虻族女王比较相似，不过要丑陋且可怕得多。似乎是燃烧着无比强烈的憎恨而断气的。嘴里龇出长度近乎十厘米的白牙。

但是，给我更大冲击的，却是那长得异常的腹部。腹部上能看到难以计数的乳头，从一次性要给许多孩子喂奶上考虑，也许是理所当然的。但除此之外，还能看到无数让人想起毛毛虫或者蓑白的步行肢，那是我眼睛的错觉吗？

“为什么会有那么多腿……？”

对我的问题作出反应的是斯奎拉。“骇人听闻……太可怕了，这绝对不能被容许！”

奇狼丸用讽刺的语气说：“土蜘蛛的士兵当中，变异个体多得要命。不过连女王自己也变异，有点难以置信。”

“变异个体？可是，怎么弄的呢？”

“是女王的错！创造变异个体的，通常都是女王。所以，令这个女王的身体发生变异的，也就是生产她的前任女王！”斯奎拉叫道。

“咦？这是什么意思……”

奇狼丸带着怒气哼了一声，瞪着斯奎拉。斯奎拉打了个寒战，闭上了嘴。

“十分抱歉，我们不能再作更多的解释了。”

奇狼丸向我施了一礼。

“为什么？我可是神！”

“这一点我非常清楚。而且刚才您救了我的性命，这份恩情我至死不忘。但是，对于年幼的天神圣主，您询问的乃是有害的知识，伦理委员会下达过指示，不得谈及此种话题。”

看来不管再怎么努力，都没办法探听出更多的信息了。我只得放弃，回到觉的身边。回头一望，只见奇狼丸正在指挥士兵分解女王的尸体。我不禁奇怪他为什么要这么做，但又对这个问题的答案怀有莫名的恐惧，不敢开口去问。而且疲劳感忽然间笼罩上来，简直马上就要倒下去睡着了似的。化鼠的事情随便怎么都行吧。爱怎么自相残杀就去杀好了。

不久之后，我们被领去了大黄蜂族的野营地。被两只化鼠抬过来的一路上，觉完全没有睁开过眼睛。

瘫倒在松软的蒿草上，我长长地舒了一口气。

回想起来，从昨天开始，各种几乎让人难以置信的危险接连不断纷至沓来。不过此时终于有了一种已经安全了的思绪。我们可以回家了。只要让奇狼丸护卫我们回到隐藏小舟的地点，接下来就可以靠自己的力量顺流而下了。

我望向在身边发出轻微呼吸的觉。好了，不用再担心了。你就算一直睡着，我也会把你带回家的。

瞬、真理亚和守的安危，一直沉甸甸地压在心上。我很想相信他们安然无恙，但是一想到曾经降临在我们身上的一连串灾难，就实在乐观不起来。如果他们的小舟还留在原地的话，只能请求奇狼丸帮助搜索他们的踪迹了。

不过不管怎么说，睡一觉就会好了。土蜘蛛的威胁已经消除了。只要三个人没出事，接下来应该不会再遇到什么危险了。

想到这里，一直紧绷着的神经，终于有了舒展开的感觉。

撑不住了。让我睡一会儿吧，就一小会儿。

我的意识慢慢沉入黑暗中。

就在落入沉睡之前，忽然间，觉说过的话复苏了。

“你看，从昨天开始，我们一直都在生死线上挣扎，对吧？”

“嗯。”

“咱们可以打个赌。现在这时候，恐怕才是至今为止最危险的状态。”

觉说的危险，到底是指什么呢？是杞人忧天吧？

虽然有点担心，但我已经再没有力量抵抗睡魔了。

我陷入半失神的状态，被拖进深深的睡眠之中。

7

醒来的时候，房间里已经一片漆黑了。

刚刚一直都在做梦。大家都在一起。父亲、母亲、觉、瞬、真理亚、守。虽然记不太清，但似乎还有别人。

我们围坐在桌前，桌上有着丰盛的晚餐。然而不知什么时候，餐桌变成了运球比赛的运动场。我和觉是搬球的一方，使用咒力驱动推球手搬运球体。防守一方的人物形象融在淡淡的昏暗中，辨不清是谁。无数的敌方棋子仿佛从地下涌出来的一般，向我们蜂拥而来。我们连终点在哪儿都不知道，只能狼狈逃窜。

敌方棋子并没有乱追一气，而是以一种令人联想到围棋战术的狡猾，一路构筑坚实的基盘，步步推进。我们的退路愈来愈窄，逐渐被逼入角落，最后被敌方棋子彻底包围。

终于将要走投无路的时候，离得最近的敌方棋子突然发出干巴巴的“砰”的一声弹了开来，接着又是一个，然后好几个都像是连锁反应一般碎了。

没错。是觉干的。明显是在违反规则。哎呀，不单是规则……

黏土做成的敌方棋子，忽然变成了化鼠的模样。一个个惊慌失措扭头要跑，但还是逃不出杀戮的魔爪。

我呆呆地看着觉。

他脸庞的上半部分刚好隐在阴影里，看不到眼中的神情。但在他的嘴角上，仿佛正挂着淡淡的微笑。

虽然醒了，但心脏还是扑通扑通跳了好一阵。

接着，我终于想起自己是在哪儿了。现实世界的紧张立刻扑面而来，将诡异之梦的残渣一扫而空。我到底睡了多久？如果觉的猜测正确的话，我们还处在危险之中。

侧耳细听，除了觉沉睡中的呼吸之外，什么声音也听不到。

接着，我感觉到枕边有个什么东西。好像是木托盘上放了两个碗。拿起来看看里面，可还是不知道那是什么。闻闻气味，隐约有股味噌的味道。就在这时，我忽然感到强烈的饥饿感，肚子也咕咕叫了起来。仔细想想，从昨天中午开始，我还没吃过任何东西。

没有筷子，碗里只有个竹子削成的简陋调羹。我犹豫了一下，还是拿过调羹，把碗里的东西送进嘴里。不知道那东西到底是什么，最初的一口仔细品尝了一下，味道非常淡，似乎是基本没放什么调料的杂烩，不过我还是以迅雷不及掩耳之势划拉起碗里的东西来。

转眼之间碗就空了。

我还是饿得要死，不禁生出卑鄙的念头，去看另一个碗。这是觉的那一份，不过他要是继续这么睡的话，说不定晚上这一顿也可以省了。

当然，就这么一言不发偷吃他的那一份，这种事情我是不会做的，不过肚子刚填了一半就这么停掉的感觉，反而比空腹的时候更加让人难以忍耐。

我决定喊醒觉。我也知道，难得他能休息一下，还是不要惊动他的好。说实话，我是期待自己摇醒他、告诉他有东西吃的时候，他能回答我说：“我不吃了，你吃吧。”

把觉摇晃了半天他也没醒。这也没什么奇怪的吧。原本他的大脑就已经到了疲劳的顶峰，按理说不能再用咒力了，但还是强撑着阻止了一只气球狗的爆炸，又把另外一只塞进洞里。如果不是觉拼尽了最后一分气力，在场的所有生命必然会被全部炸死。

一股羞耻感猛然袭来，让我停下了摇晃觉的手。

然后，我突然担心起来。超越肉体和精神的界限使用咒力，不会对觉的大脑造成损伤吧？而且还是在被离尘师冻结了咒力的情况下，通过我那种山寨的催眠术强行唤回的咒力，这对他恐怕也有影响。

觉发出低低的呻吟声。虽然看不清楚他的表情，但能感觉到他正痛苦地皱着眉头。

我凑近他的脸，轻轻亲了一下。然后，他的脸似乎露出微笑。虽然是黑色的眼睛，却放着隐约的光芒。看来我这虽然不是王子之吻，却也有唤醒的效果。

“早季……过了多久了？”

觉的声音有点嘶哑，不过听起来还算精神。

“不知道。外面好像已经全黑了。”

觉慢慢起身。

“有什么吃的吗？”

我把剩下的碗递给觉。

“你怎么知道？”

觉默默地用食指触了触我的唇。看起来唤醒王子的不是公主的爱，而是简陋杂烩的残香。觉好像也很饿，用比我还惊人的速度荡平了碗里的食物。要不是好歹想在我面前保存一点风度，恐怕会把碗都舔得干干净净。

“对了，你说我们还在危险之中？”

我把最想问的问题扔过去，觉只是淡淡地“唔”了一声。

“可是，是什么危险呢？你看，土蜘蛛已经被消灭了……”

觉又伸出食指触在我的唇上。当然，和刚才的意思完全不同。

“房间外面有看守吗？”

说实话，我完全没想过这种可能性。我们睡死过去的地方，是大黄蜂族临时搭的小屋，本来是为夜里宿营用的。它们是在地上挖洞，竖起竹子作支架，再架上矮竹屋顶做成的简易房屋。出入口只有一个，上面垂着竹席一样的东西。

我屏住呼吸在蒿草上爬过去，透过竹席的缝隙窥探外面的动静。有的。两只身披铠甲的化鼠正在放哨。我轻手轻脚回到原来的地方。

“有。”

我这么一报告，觉抱住我的肩膀，将嘴凑到我的耳边。

“尽管下级士兵应该听不懂很难懂的日语，不过为防万一还是这么说话吧。”

觉的气息弄得我的耳朵痒痒的。我回答的时候，也把嘴凑到觉的耳朵上低语。

“可是，为什么要这么小心？大黄蜂……”

我想起沉睡之前曾经问过他同样的问题。

“确实对人类很忠实，”觉悄声说，“但是，那不等于对我们忠实。奇狼丸它们无条件服从的是大人，对吧？”

“所以？”

“所以，最优先的是伦理委员会的意思。”

觉只说到这里。

“难道你是说，伦理委员会会对我们做什么吗？”

揽着我肩膀的手，加上了力气。

“我们遇到了拟蓑白，知道了不能知道的事。”

“这……这又怎么样啦！”

“嘘，声音太大了。”

觉望向入口处，沉默了半晌。

“不妨假定拟蓑白说的事是真的。虽然只是想想都让人不快，但如果人真可以用咒力攻击他人，我们的社会刹那间就会崩溃。你说，大人们会不会不惜一切代价阻止这种事情发生呢？”

“但是，就算这么说，又会把我们怎么样呢？”

“对于有可能引发问题的儿童，不是说为了以防万一要事先弄到外面来什么的吗？换句话说就是……处死。”

“处死……怎么可能？别发傻了。怎么会有那种事！”

“你好好想想。不管是和贵园也好、完人学校也好，每年不是必定都会有好些学生消失吗？不管怎么想都很奇怪。如果不是被处死的话，他们到底去哪儿了呢？”

我不禁感到毛骨悚然。听拟蓑白描述的时候固然很害怕，但还只是半信半疑，更没有联想到自己身上过。虽然自从昨晚以来，已经在生死线上挣扎了好几回，但要说心中的恐惧，却从没有此刻这么强烈。

“可是……可是，我们和拟蓑白交谈的事情，应该谁也不知道呀。”

因为唯一的目击证人离尘师已经在气球狗的爆炸中身亡了。

“现在的状况就是证据。”觉用冷得彻骨的声音说，“我们不是被那个和尚冻结了咒力吗？如果不是违反了十分重大的规则，怎么会受到这种处罚？”

“……那，我们已经没救了吗？”

如果小町决定驱逐我们，就意味着我们无家可归了。我感到自己快要哭出来了。

“也不是。还有希望。只要能回到小町，多少还能申辩几句，而且我们的父母也可以想办法帮助我们的吧。特别是早季的母亲，不是图书馆的司书吗？”

“唔，是归是……”

我的大脑一片混乱。

“那，觉到底在担心什么？”

觉叹了一口气，那个意思似乎是说我怎么现在还不明白。

“奇狼丸应该把歼灭土蜘蛛和发现我们的事情一起汇报给小町了。如果伦理委员会得知了早季不能使用咒力，应该会推断出发生了什么吧。这样的话，他们也许会给奇狼丸下令，让它就在这儿收拾掉我们。”

我将信将疑。不管怎么说，觉的担心也太过火了吧。

“什么叫收拾掉我们……明明还没有任何明确的证据说明发生过什么嘛。”

“等我们回到小町，再下手就晚了。”觉的声音在颤抖，“邪恶的知识，只要我们当中某个人一句话，转眼之间就会散布开来。”

“……可是！”

“而且，如果和拟蓑白说的一样，所有人类都具备所谓‘愧死结构’的话，町里的人应该没有一个可以杀我们，对吧？想杀别人，自己的心脏就会停止跳动。既然如此，要处决危险的孩子，通常就要在八丁标外面进行……在我的设想当中，用的是化鼠。”

我哑口无言。如果真的进行那种可怕事情的话……

背心上渗出一层冷汗。祝灵拜访之后的成长仪式，也是在八丁标以外的某座寺院里进行的。难道说，也是为了这个目的吗？

“我想，奇狼丸的报告应该用了飞鸽传书。因为那是最快的。信鸽快的话有可能会在日落之前到达小町。然后，伦理委员会如果讨论过其中的内容，那么他们给这里的指令应该是明天一早到达。”

“那必须快逃了！”

“嗯。就算有追兵，也要等天亮来追了。在那之前，只要我们能到达隐藏皮划艇的地方，大概就可以逃出去吧。”

然而很快我们就会明白，局势非但极度恶化，而且比我们所能想象的还要糟糕。

觉睡了一小觉，恢复了思考能力，但还远不能像之前一样娴熟地使用咒力。仅仅将意识集中到对象上都会引起剧烈的头痛。可以说事实上又回到了咒力被冻结的状态。

这种情况下，该如何对付小屋外的两个士兵呢？这个问题乍一看很棘手，不过冷静想来，眼下的情况和我们被土蜘蛛监禁的时候完全不同。

我们若无其事地出了小屋。为了“护卫”我们而配备的两个士兵恭敬地向我们行礼，目送我们离开。

“慢慢走，不要慌。”觉压低声音说，“装成随意打量四周的样子，就像是饭后散步那样。”

“晚餐可没丰盛到需要散步消化的地步呀。”

大致扫一眼，只见远征军的宿营地里大约有二三十间小屋。当然，不可能把所有士兵收纳在里面，大部分士兵是在地下挖洞过夜的吧。小屋之间的道路旁点着篝火，好些大蛾子围着火光飞舞。

与土蜘蛛之战刚刚结束，放哨的士兵们中间也弥漫着一股松弛的气氛。即使看到我们，也只是默默行礼让出道路，并没有特别的动向。

照这样子看来，我们趁士兵们不注意，消失在夜晚的黑暗中也不是什么难事吧。就在这么想的时候，背后突然响起疯疯癫癫的声音，把我们两个吓得目瞪口呆。

“天神圣主！这是要去哪儿？”

是斯奎拉的声音。我们慢慢转回身。

“天神圣主睡醒了呀。用过晚餐了吗？”

“嗯，吃了。”觉带着僵硬的笑容说。

“挺好吃的。”

“是吗？和卑职吃的完全不同吧。卑职吃的东西，只是一碗杂烩，味道很淡。大黄蜂族的小子们真没什么待客的经验。卑职想请教一下，天神圣主吃的什么晚餐呢？日后好给我们食虫虻作个参考。”

这种事情有什么好关心的啊？为什么要问这么多余的事？我对斯奎拉很生气。

“问这个干什么……倒是你在干什么呢？”

“啊，其实卑职刚才一直在工作。不过卑职可不是抱怨，绝对不是。大黄蜂军救了我们食虫虻族，奇狼丸将军在那场爆炸中受伤，写报告书很辛苦，卑职就去帮忙了。话虽如此，如此壮观的大军之中，能好好写几句日语的，竟然只有奇狼丸将军一人，也实在是失策。”

“报告书？”

觉的声音尖锐起来。

“是的。简单整理一下讨伐土蜘蛛之战的经过，向神栖六十六町提交。”

听到这里，我们同时开口提问，结果声音混在一起，听不出内容。斯奎拉怔了一下。

“早季，你先说。”

“啊，哦。你这报告书里，都写了什么东西？”

“当然是写这一战的前前后后。我食虫虻族的精锐，在敌军惨无人道的毒气攻击之下如何战斗，坚持到援军赶来……”

“我们的事情写了吗？”

“啊？”

斯奎拉的脸上显出疑惑的神色。

“不是的。你看，要是写了奇怪的事情，我们回到小町，说不定会被老师训斥。”

“这一点请圣主放心。两位对卑职有救命之恩，卑职绝对不会写任何有损两位名誉的事。”

“那你写了什么？”

“唔，天神圣主迷路，偶然来到了我们食虫虻族，还有之后土蜘蛛奇袭的时候，幸而得到天神圣主的出手相助，得以将之击退等等。”

“除此之外，别的都没写吧？”我松了一口气，问。

“当然。只是……”

“只是什么？”

“卑职看两位大人的身体似乎有些不适，于是恳请町上考虑是否需要派人来迎接。”

“身体不适是什么意思？”

“啊，这一次的大战中，能使用咒力的，在卑职看来，似乎只有男神大人一位。卑职推想男神大人想必非常疲惫，而且也担心女神大人是否偶染风寒了。”

这个多嘴的化鼠。绝望和愤怒让我的眼前一片黑暗。我向觉身上靠去，下意识地寻求他的帮助。

“……斯奎拉，你说你一直在工作是吧？”

觉不知为什么问起毫无关系的事。

“是的。就在刚才刚刚结束。”

“嗯，报告书是怎么送出去的？天已经全黑了，信鸽飞不出去了吧。”

“是的。大黄蜂族为了紧急联络，白天会用信鸽，夜间则用蝙蝠。”

我们面面相觑。如果用蝙蝠通讯，来自小町的指示岂不是也有可能在天亮之前就发来吗？

“……说起来，最近出现了违反协定的部族，用老鹰袭击信鸽的情况时有发生。因此，可以说用蝙蝠更加安全。但就我所知的情况，某些部族已经在训练可以捕捉蝙蝠的猫头鹰了。”

这个饶舌的斯奎拉，要是不拦住话头，这家伙恐怕能说上一整夜。

“我说斯奎拉，”我尽可能装作若无其事地说，“我们想四处走走，在这儿附近转一转。”

“两位天神想去哪里？”斯奎拉似乎很惊讶的样子，“太阳落山已经有三个多小时了，走得太远会有危险。”

日落三小时，也就是说，现在的时间是晚上十点吗？

“没关系。土蜘蛛的残党已经全灭了，对吧？”

觉也是悠然自得的说话方式，但却比我要自然许多。

“可万一有个什么，卑职可就罪该万死了。请天神圣主稍候，卑职这就去找护卫来……”

“不用。我们想散散心，想两个人单独走走。知道吗？我们很快就回来。另外你也不用对任何人说。”

觉丢下这一句，飞快地牵着我的手走了出去。走了一阵，转头去看，斯奎拉还伫立在刚才的地方，目送我们离开。

“斯奎拉不会觉得奇怪吗？”我凑到觉的耳边说。

“多少会有一点吧，那也没办法。总之现在只有逃跑。”

我们保持着一定的步调，慢慢离开宿营地，时不时装成抬头眺望天空的模样偷窥背后的动静。在确信没有任何人看我们的时候，便飞快地躲到树影里，然后俯下身子，钻进原野中独立的树丛。

“你知道该走哪个方向吗？”

背包里本来有指南针，但是连续逃命之下，早就不知道丢哪儿去了。

“唔，大概吧。”

觉抬头望向挂在树梢上的橙色月亮。

“快满月的时候，月亮应该从东边天空出现，在半夜经过南天，快天亮的时候沉到西边。现在如果是晚上十点的话……”

觉像是在慢慢复述模糊的记忆，那副样子实在不能让人放心，但是对于缺乏天文学素养、又是个方向白痴的我来说，只有相信他的判断了。

我们翻过山，径直向东。自从昨晚以来，我们走过了相当复杂的路线，所以完全不清楚到霞之浦岸边的直线距离有多远。不过回想起来，离尘师带领我们朝清净寺走的时候，脚步应该非常缓慢，那之后也总觉得走得弯弯曲曲的。说不上来自何方的模糊预感告诉我，只要一直向东，天亮之前应该可以到达隐藏皮划艇的地方。

在谈不上道路的道路上快速走了三小时左右，脚底越来越痛，体力也开始不支，头有点晕乎乎的，肚子越来越饿，但更难耐的还是口渴。可是我们谁也没带水壶，只能忍着，姑且找了个没被夜露打湿的草地坐下，权作休息。

“已经走了不少了吧？”

“唔，差不多一半以上了吧。”

觉用强调的语气说。虽然我想不出他有什么把握能这么断定，不过要是被追上了恐怕不会有什么好事，暂且就相信他吧。

瞬、真理亚和守现在怎么样了呢？想到他们，我无意间朝觉的背后望了一眼，突然吃了一惊。

“怎么了？”

“唔，没什么……看上去有点儿像气球狗。”

看到我指的一截枯朽的树木残骸，觉微笑着说：“确实有点儿像啊。”

“你不害怕吗？”

“不害怕啊。这种地方不会有气球狗的。”

“为什么？”

“早季，你知道气球狗到底是什么东西吗？”

被觉这么一说，我倒不好意思坦白说自己还不知道了。

“唔，大概……”

“大概？”

觉笑了起来。

“会自爆的生物，自然界里只有一种。至于其余的只能考虑是被化鼠当作家畜进行改良的品种了。”

“那不会吧？”

“嗯，品种改良应该不会。据说人类在获得咒力以前，倒是会通过长年累月的时间积累改良家畜，不过那种改良仅仅是挑选出性质合乎要求的个体而已。比方说脾气温顺啊，产奶量多啊，肉质鲜美什么的，这类改良可以做到，但要创造出会爆炸的家畜，那可是无法想象的哦。”

放在平时，觉的自夸态度会让我心中生气，怎么都要想办法反驳几句，但现在不知道是不是空腹导致血糖低下的缘故，大脑一片空白。我只好升起白旗。

“那，气球狗到底是什么呢？”

“以前生物学的书上，刚好写到过和气球狗类似的自爆生物。你还记得是什么吗？”

“唔……”

我对这个话题的兴趣急剧丧失。什么都行吧。红鳍东方鲀也好、黑斑蛙也好。比起眼下这个话题，我更担心分别的另外三个人。

“是蚂蚁哦。”觉洋洋得意地开始解释，“生活在马来西亚的一种蚂蚁，敌人接近的时候就会自爆，向空气中散布挥发性的成分，通过这种方式向巢穴传递敌人接近的消息。”

肚子饿过了极限，我开始感到头晕目眩。继续坐下去的话，也许再也站不起来了。

“换句话说就是这么一回事：一般的动物，如果为了击退敌人而自爆，就无法留下后代，最终会走向灭绝，对吧？但对于像蚂蚁一样的社会性动物，情况却不同。它们原本就没有生殖能力，假如是为了保护女王和巢穴，牺牲自身也是合算的。这样想来，气球狗只能是土蜘蛛的变异个体……”

觉喋喋不休地说着，仿佛完全感觉不到疲劳和饥饿。我连拦住他的话头都感到很吃力，索性闭上眼睛。在我的耳边，隐约传来微弱的声音。

“……这个假设如果成立，那么只能认为土蜘蛛的女王具有特殊的能力，可以在怀胎的时候自由制造出许多变异个体，就像丛林兵和蛙兵那样。其中，气球狗粗看起来好像是完全不同的动物，这大概是因为头盖骨的容积减少，智能被降低到犬类动物水平的缘故。也就是说，为了完成自爆这一使命，需要无条件的忠诚，而且大脑还不能太好用……”

声音还在。那是从我背后传来的踩踏枯枝和草丛的声音。是谁……是什么东西？

我做了个噤声的手势，觉像是吓了一跳，闭上了嘴。

后面。有声音。我不出声地做出唇形。

觉犹豫了一下，随后像是下定了决心，猛然起身，大声怒喝。

“谁在那儿？！”

这么做虽然有点自暴自弃，不过也没有别的办法。现在我们已经没有任何武器了。就算要逃，大概也是转眼就被追上。不管对方是谁，唯一能做的只有摆出还能使用咒力的样子虚张声势罢了。

“天神圣主到底是要去哪里？”

由草丛深处出现的是斯奎拉。我们哑然无语。没想到自己会留下一直通到这里的痕迹。

“即使没有土蜘蛛的余孽，半夜里在深山走动也是相当危险的。”

“你是怎么跟踪我们一直到这儿的？”

对于我的问题，斯奎拉歪了歪头。这也许相当于人类的耸肩吧。

“天神圣主若是有个万一，卑职可就百口莫辩了。”

“就说我们自己走丢了不是很好吗？”

“不很好。那样的话，我们部族肯定会被荡平。就连大黄蜂族那种规模，天神圣主扫荡起来也是易如反掌。从过去的事例来看，奇狼丸将军恐怕也只有剖腹了。”

“剖腹是什么意思？”

“用长刀切开自己的肚子自杀。通常来说，这种仪式是最郑重的谢罪。”

斯奎拉的说明让我们哑口无言。我们的词典里没有记载那种怪异的词语，当然更是做梦也想不到，在遥远的过去，还有人会做这样的事。

“是吗？我们倒没想到会给你们带来这么多麻烦。”觉颇有感触地说，“不过，真有个万一的时候呢？比方说，我们真的遇到什么事故而死了的话？”

“确实如此。所以正为了以防万一，无论如何，请允许卑职护卫两位天神圣主。”

真的吗？我上下打量斯奎拉那犹如拔了毛的老鼠一般丑陋的长相，心下怀疑。

“其他还有谁跟来吗？”

“没有了，只有卑职一个。”

“这可有点奇怪啊……既然是要护卫我们，应该是带些士兵来才对吧？”

“这……事发突然，来不及召唤士兵。”

听到觉的质问，我知道我们两个都抱有同样的疑问。斯奎拉会不会是接受了奇狼丸的命令，前来监视我们的？它之所以单独行动，如果理解成为想独占功劳，也能解释得通。当然，如果放在两天前，我们还不至于疑神疑鬼到这种地步。

“不说这个了，两位天神口渴了吧？”

斯奎拉把挂在腰上的葫芦递给我们。里面哗啦哗啦的好像是水。我们对望了一眼，忍不住想要润润喉咙的诱惑，接过来拔开塞子。一口、两口，微温的水流进喉咙。几口水喝下去，全身的血液仿佛立刻活动起来，获得重生一般的感觉。我把葫芦递给觉，他也拼命喝起来。

“你还有时间准备这种东西哪。”

我心里虽然想向斯奎拉表示感谢，但嘴上说的话却不禁带着讽刺的味道。

“卑职一边急追，一边从附近士兵那边征用过来的。一个葫芦没什么问题，但若是调遣其他部族的士兵，即便说是要护卫天神圣主，还是会生出许多麻烦事。”

我忽然想到葫芦递过来的时候基本上还是满的。跑了这么远的路，斯奎拉想必也很口渴吧。

“谢谢，你也喝吧。”

觉还回来的葫芦，我递给斯奎拉。

“多谢天神圣主赐水。”

斯奎拉把自己带来的葫芦恭恭敬敬接过来，小心地喝了一口。在那短短的一刹那，我们相互飞快交换了一个眼神，以一种近乎心灵感应的方式交换了意见。

“斯奎拉，我们需要你的帮忙。”

我这么一说，化鼠直直抬起头来。

“无论什么事，卑职都万死不辞。请天神圣主吩咐。”

“我们要去霞之浦的西岸。请带我们走一条最近的路。”

“……天神圣主为何如此急迫？若是等到明天早上，由大黄蜂族的士兵护卫，自然可以安全抵达那里。”

“原因是，如果等到明天，我们的性命就危险了。”

觉干脆地挑明了话。奇狼丸也许口头许诺斯奎拉，协助它复兴食虫虻族，以此拉拢它。但事到如今，即使把我们的底泄露给他，也要全力把它拉到我们这边，否则我们没有活路。

“这又是为何？”

“奇狼丸有可能杀我们。”

“绝对不可能！我们β★ε◎Δ……化鼠，而且还是最大部族的将军，怎么可能会杀害天神圣主？！”

“理由不方便说，但是你要相信我们。”

我抓住化鼠的手，斯奎拉吓了一跳，不过并没有要抽回手的意思。

“如果不是那样的话，我们也不会在半夜逃出来了。”

斯奎拉沉思半晌，重重点了点头。

“知道了，卑职来领路。不过若是真有追兵，很可能也会走同一条路，所以我们越快越好。”

沿着谷底的河道行走，要比走险峻的山路脚下更轻快。也是多亏如此，行程相当顺利。但与之相反的是，精神上的重压完全不是路程的轻快可以缓解的。

在不知前方将会遇到什么的状态下，在视野不明朗的山路上，每走一步都要提起无比的勇气。然而我们事先怎么也没有想到，作为被追赶的人，背后洞开、左右都无处可逃的河谷地形，会让人感觉如此恐怖。

谷底几乎连月光都照不进来。河水犹如流动的墨汁一般漆黑，只有轰鸣声自四面八方压来。水声不知不觉占满了意识，简直无从分辨声音究竟是从耳廓外面传来的，还是自心底深处涌上来的。那声音每每被扭曲，听上去仿佛满载在无数大船上的化鼠的哄闹之声，又好像异常可怕的怪物发出的低鸣。

觉和我差不多每隔一分钟就要向后张望一次，总是忍不住要看看后面有没有异状。在黑暗的远方连绵不绝流淌而下的河水，不但没有把我们的意识带回现实，反而像是要将我们诱去冥界一般。

“这条河叫什么名字？”

觉的声音听起来很遥远。

“卑职不知道天神圣主起的名字。我等称它作∨（1）☆δε……用日语说的话，唔……叫作‘忘川’。”

“为什么叫这个名字？”我问。

明明是自己的声音，却嘶哑得厉害，听起来好像旁人在说话。

“这就不是很清楚了。”

斯奎拉的声音也仿佛是从地下某处发出来的一样。

“卑职只知道，若是要去霞之浦，会有樱川之类更大、更安全的河流。可能意思是说既然有那些河，这条河就会被忘记的意思吧。”

“奇狼丸要是也忘记就好了。”我故作轻松地说。

“卑职虽然也很希望如此，但像奇狼丸那样的名将，卑职以为他绝不会忘记这条河。”

斯奎拉的回答，比预想的更加让人郁闷。

“忘川的浅滩和石头很多，一般来说，半夜里不会乘船而下。这也是卑职挑选这条路的原因之一。但是，奇狼丸将军曾经多次穿越通常无法通过的道路而大破敌军。譬如说和军队蚁族的有名会战‘绿壁逆坠’，就是代表性的战役。”

“军队蚁？还有部族叫这种名字？”觉疑惑地问。

“如今已经不存在了。五年前，他们在和大黄蜂族的全面战争中落败，被消灭了。”

这个话题对于改善我们此刻的状况毫无帮助，不过这样的交谈好歹也有让我们保持清醒的功效。

“当时，军队蚁族的总兵力超过一万八千，是我同族中势力最大的部族。他们拿手的战术是以数量优势包围对手部族而进行持久战，会战之前，他们也已经在大黄蜂族的周围修筑了许多坚固的据点。封锁到达最后阶段的时候，军队蚁族的将军奎库鲁下令全军出动，只在龙穴留了一支女王的近卫队。”

斯奎拉一定非常喜欢战争的历史，晚上恐怕也沉湎在史书里。它讲述起历史来滔滔不绝。

“从军队蚁族所在地到大黄蜂族的包围圈，有数公里的距离，而且那段路程只能在地上走。由于兵员太多，出发的准备久拖不决，先头部队走到半路的时候，最后尾的还刚刚从部族地出发。因此，在部队前方指挥的奎库鲁下令在山脚下休整军队，等待后续部队追上来。他判断数量上位居劣势的大黄蜂族只能在巢穴周围被动防守，而且自己军队的背后是俗称绿壁的断崖，敌军不可能从那里偷袭。然而奇狼丸将军正是看准了这一点，率领精锐部队悄悄上山，准备奇袭。他所指向的目标地点，乃是在一般情况下绝对不会考虑的断崖之下。但奇狼丸将军看着在岩壁上爬的壁虎，留下一句传诵后世的名言：‘壁虎也是四条腿，我们也是四条腿。壁虎能爬过去的山，我们没有爬不过去的道理。’”

哪有这种胡说八道的事，肯定是斯奎拉在编故事，我想。然而当后来看到记录了化鼠战争史的书籍，发现那是事实的时候，我不禁哑然无语。

“经此一战，奇狼丸将军以其神出鬼没之名而为天下所知。甚至有传言说，最初天神圣主赐下的名字，不是奇狼丸，而是诡道丸。”

斯奎拉详细解释了汉字的写法。

“我明白了。也就是说，一旦被奇狼丸追赶，不管逃到怎样要害险阻的地方，都不算安全是吧？”我尽力用玩笑的语气问。

“是的。奇狼丸将军如果真的下决心要追，恐怕是逃不掉的。”

一片沉默。

单单看奇狼丸指挥士卒击破土蜘蛛的场面，便足以知道它是怎样一位可怕的战术家了。如果它决定要追的话，恐怕我们没有任何机会吧。

关键在于奇狼丸何时开始追赶我们。如果伦理委员会的回信通过夜晚的蝙蝠寄回，即使信上写了“处决”我们的命令，距离真正派出追兵，应该还有一定的时间差。运气好的话，在那之前我们就应该乘上皮划艇了。可问题在于，如果在回信送到之前奇狼丸就已经得知我们逃走，以它自身的判断来追我们的话，那就糟了。

如果真是那样，甚至有可能马上一回头就看见追兵。

我们的脚步自然而然地加快。话虽如此，由于我们是在差不多伸手不见五指的黑暗中踩着容易滑倒的河岸石头前进，速度到底有限。

挥汗如雨地走了三十多分钟，突然间，斯奎拉站住了。

“怎么了？”

斯奎拉把手指放在唇上，发出“嘘”一般的声音。后来我读过史前文明的文献，得知这是超越时代和地域的手势。但它竟然能够超越种族的界限，还是让我惊讶不已。

“能听到吗？”斯奎拉压低声音问。

我们默默竖起耳朵听。

听到了。有鸟在叫。明明是在这样的深夜，却有鸟在一边鸣叫一边乱飞。

咕喓咕喓咕喓咕喓……

那声音让人毛骨悚然，仿佛不是鸟，而是巨大的虫子在叫一样。我们学着斯奎拉的样子，像是化石一样一动不动。怪鸟沿着河谷飞了几圈，在我们头上经过了好几次，飞往别处去了。

第一个发出声音的是觉。

“哎呀，不就是只鸟吗？”

“在这种深夜里？”

“大概是夜鹰吧。和猫头鹰差不多，到了晚上就会飞出来。”

真的只是这样吗？

“可是，它为什么专门飞到这样的谷底来呢？”

觉很难得地沉思了一会儿，看来总算有他不熟悉的东西了——夜鹰的生活习性。

“那家伙虽然名字叫夜鹰，但并不是老鹰那样的猛禽，吃的好像虫子之类的东西……大概是来捉在河岸脱壳的虫子什么的吧。”

一直沉默无语的斯奎拉，咳嗽了一声。

“……刚才也许只是野生夜鹰。但卑职认为，不是野生的可能性更高。”

“什么意思？”

“奇狼丸将军经常会用鸟做侦察。卑职曾经听说，夜晚的时候，他会用夜间视力很好的夜鹰。”

我心里咯噔一下。如此说来，刚才它飞的模样确实像是在侦察我们。

“真的吗？有点难以置信啊。”

觉的声音里满是疑问。

“如果发现了某种情况，鸟儿怎么报告呢？”

“卑职也不是很清楚。不过既然连蜜蜂那样的昆虫也可以回到蜂巢告知同伴蜜源地的所在，那么对鸟类加以训练的话，应该可以传回信息，告知指定地点有没有发现目标吧。”

如果斯奎拉的推测正确，奇狼丸也许已经距离这里不远了。

在无比沉重的沉默中，我们加快了脚步。

奇狼丸也许已经发现了我们，也许已经无声地追在后面了。它之所以没有立即进攻，也许是因为还没有接到伦理委员会的命令，或者还不知道觉无法使用咒力，不敢贸然攻击的缘故。

再或者，它只是在等我们到一个最适宜进攻的地方……

想得越多，看不见的敌人带来的压迫便越发沉重。

不过，就像再黑的夜晚终究还会天明一样，再怎么沉重的苦难，也终有结束的时候。在不停前进的过程中，我们所指向的东面天空中朦朦胧胧透出了一丝霞光。

“天亮了……”觉低声叫道。

“再走一会儿，大概过了那儿就可以看见霞之浦了。”

斯奎拉指向差不多两百米开外。河水在那里拐了一个大弯。

这样的话，那只夜鹰果然还是野生的吧。奇狼丸正在从背后袭来的幻影，也许只是我们自己的杞人忧天。

这样一想，我悬着的一颗心不禁放了下来。

然而就在这时候……

“哎呀……那是？”

觉看到了什么东西。

顺着他的视线望去，我愕然停下脚步。

在那里，有几条身影站在河岸的砂石上，仿佛正在等待我们的到来。

Ⅲ. 深秋

1

我们在乱石嶙峋的河岸上度过了一个不眠之夜。虽然身心早已疲惫不堪，但在意识深处，依然还残留着隐约的不安。每当要陷入沉睡的时候，就会被不安的荆棘扎到，无法入眠。不过即便如此，反反复复多少次的短短微眠，多少还是让我们恢复了一点精力。

第二天早上，太阳刚刚升起，我们就立刻乘上了皮划艇，再度沿河而下。很快我们就发现，宿营的河岸已经与神栖六十六町近在咫尺了。早知道这么近，昨天晚上其实也能连夜赶回去——虽然也有这样的想法，不过冷静考虑昨晚的状态，恐怕还是休息一晚才是正确的。

我们不再划桨，任小舟随着河水顺流而下。

周围的景色逐渐变得熟悉起来。但是，尽管对于回家怀有无比的期待，但越靠近小町，心中的担忧也在逐渐增加。

我们以为一定会有许多船只出来引导我们，但一直到小船经过息栖神社的时候，也没见到像是来找我们的船。

稍稍感觉有点扫兴，不过我们的紧张也得以明显缓解。

现在似乎也不是担心这种事的时候。虽说天色尚早，但一路上连一条船的影子都没看到。这一点才更不正常吧。

抵达四天之前我们出发时的茅轮乡的船坞，总算出现了前来迎接我们的身影。

“你们可真早啊。”

“太阳王”远藤老师。头发和胡须连在一起把脸围成一个圆圈的脸庞上，为我们平安归来而露出的笑容和责备我们违反规则的紧锁双眉，奇妙地共存着。为期七天的夏季野营，中途放弃的情况并不少见，但发展到这种程度就是问题了。

“对不起，因为遇到了很多匪夷所思的事……”

瞬想要解释，但声音哽咽住了。听到那声音，我们不禁全都想哭。

“嗯，详细情况回头再说，好吧？总之现在先上岸。”

大家忍住眼泪，拴好皮划艇，上了船坞。皮划艇上堆积的行李，刚一解开拴着的绳子，便一个接一个地飞上半空，整齐地排在地上。

“啊，我们来吧。”觉开口说。

“太阳王”和蔼地摇摇头。

“没事。你们很累了吧？不用在这儿收拾了，快去那边的儿童馆吧。早饭已经准备好了。”

为什么要我们去儿童馆呢？我的心中模模糊糊地感到疑惑。儿童馆差不多就在船坞正对面，里面也有休息和住宿的地方，但自从和贵园毕业以来，还一次都没进去过。

“老师，我们想先回家……”瞬代表全体申诉。

“啊，是啊。不过，回家之前，还有很多事情必须要问。”

“先让我们回家睡一觉之后再问不行吗？”真理亚恳求说。

我也非常想洗个澡什么的，但是“太阳王”毫不让步。

“别说了行吗？你们可不要忘记自己违反了重大的规则哦。虽然知道你们很累，但该做的事情还是要做。”

虽然还是一如既往带着文雅的微笑，但不知为什么，“太阳王”的鼻尖上有细小的汗珠微微闪光。

“知道了。”

我们一个接一个向儿童馆走去。

“喂，早季，你怎么认为？”觉走在身边，向我耳语。

“什么意思？”

“‘太阳王’的脸，有没有觉得有点儿抽筋？而且特意让我们去儿童馆，你不觉得很奇怪吗？”

“奇怪是奇怪，但是现在的情况本身就很奇怪……”

积蓄的疲劳一齐涌来，连走路的腿都感觉像是没长在自己身上一样。在这种时候，觉还非要问这种显而易见的问题，我不禁有点生气。就算再怎么奇怪，又能怎么办呢？

瞬用咒力推开儿童馆的玻璃门。我对于瞬的机敏钦佩不已。按理说眼下我们都已经很疲惫了，与其特意集中精神使用咒力，还是直接用手推门更轻松。但是，“太阳王”——或者别的什么人，恐怕正在观察我们。而这样的举动至少能让他们知道我们的咒力是否被冻结了。

一进儿童馆，果然和“太阳王”说的一样，食堂里准备好了早饭。锅里的饭还暖着，有盐鲑、虎蛱味噌汁、生鸡蛋、海苔、蔬菜色拉、煮海带等等，甚至还准备了加黑蜜的甜点。

猛然间饥饿感袭来，我们争先恐后地冲过去拿碗，大吃起来。

“我们平安归来了……”守感慨地说。

“平安？接下来会有什么，还不知道呢。”觉生硬地回答。

“不过，总之还是回来了嘛。”真理亚帮守说话。

我也觉得，比起觉来，我更愿意站在他们两个这边。

“唔，说不定有点想多了吧。”

“什么意思？”真理亚问。

“你看，不管从拟蓑白那里听到多少坏知识，要说处决我们什么的……”

“嘘！”瞬制止了我的话，“隔墙有耳。”

“啊，抱歉。”

我一惊，闭上了嘴。奇怪，这到底是怎么回事？我的大脑似乎有点不听使唤，好像不管什么都很想倾吐出来一样。

“等等，搞不好……这里面……”

瞬忽然用很厌恶的眼神望向已经吃了大半的早饭。仿佛心电感应一般，我们立刻都理解了他的担心。

早饭里是不是放了什么东西？让我们放松心情、把心中隐藏的秘密全都吐露出来的某种东西。

肯定是这个，觉指着装凉粉的碗示意。大家全都默默吃饭吃菜的时候，只有我等不及先去拿了凉粉吃。确实，那里面有微弱的香气，仿佛放了酒精一类的东西。说不定里面掺了奇怪的药物。

“哎呀！”

当全员的注意力都集中在凉粉上的时候，守看着窗外，怪叫了一声。

“怎么了？”

守没有回答真理亚的问题，径直向窗户跑去。就在那一刹那，我也看到了某个巨大的影子从窗口一晃而过。

守的脸贴在窗户上，往外面看了好一阵，然后回过头望向我们。那张脸上满满的全是恐惧。就连奇狼丸的身影出现时拼死逃跑的时候，都没有见他那么恐惧过。

挂钟叮咚地宣告时间。我默默地数它敲了八次，忽然注意到一个奇怪的地方。如果是上午八点，差不多也该听见孩子们的欢声笑语了，可不管怎么竖起耳朵听，还是什么都听不到。儿童馆好像是被我们包场了似的。

沉重的沉默继续着。不知为什么，守坚决不肯说他在窗外看到了什么。

“让你们久等了。”

大门打开，“太阳王”走了进来。后面还有两个曾经见过、但没有说过话的中年男女。两个好像都是教育委员会的人。

“早饭已经吃完了吗？想睡觉的话，睡一会儿也没关系。”

那个女性微笑着说。故意挤出来的笑脸，更加突出了马脸上的大嘴。

“接下来需要和你们一个个面谈。好了，从谁开始谈呢？”

谁也没有回答。

“哎呀，怎么了？不是积极派和个性派济济一堂的班级吗，平时不管什么事不都是争先恐后的吗？”

“太阳王”的声音里满是愉悦，但是眼睛里却没有一丝笑意。

最终是以出席顺序进行面谈：青沼瞬、秋月真理亚、朝比奈觉、伊东守，最后是我，渡边早季。

在儿童馆里面，有许多只有二畳大小的房间。不过以前我们并没看见过。这时候我们被分别领到各个房间里，依次接受两个面试官的询问。

……再往下发生了什么，尽管我一直努力回想，但怪异的是，什么都想不起来了。从进入房间到出来为止的记忆，像被完全抹去了一样。在史前时代的精神医学书籍中，这样的现象似乎被称为“岛叶记忆丧失”。觉也想不起来面谈室里发生的事情。唯一的记忆是被劝喝下一杯带有奇怪苦味的茶水。这样看来，那时候的所谓“面谈”，恐怕不过是凉粉中下药手法的延长，是过去被称为“药物面谈”的东西吧。

无论如何，至少在表面上我们平平安安结束了面试，各自被准许回家。按照瞬的计划，还没有恢复咒力的真理亚、守和我三个人，本来是要托病假装睡觉的，结果却没有装病的必要。三个人都是从那一天开始就发了高烧，卧床不起。

我过了一两天就退了烧，但父母还是下了严令，让我不要勉强，继续躺在床上，于是差不多整整一周的时间，我都是整天穿着睡衣懒散度日。然后某天趁着白天父母都不在的时候，我去屋檐底下挖出埋在那儿的护身符。终于可以和自己的真言面对面了。

通过自己唱颂真言来取回咒力，有一种花招得逞的愉悦心情。虽然触犯了禁忌，但毕竟也是瞒过了大人们，再度获得了神之力。

那时候的我完全无法设想，这是多么愚蠢的错觉。

在四十岁的成年人看来，两年时间，也许只是没有什么特别意义的岁月而已。最多也就是鬓角的白发多了几根，身体有点不行了，体重增加了少许，容易气喘疲惫什么的。那是两年岁月的平均效果吧。

但是，无论在哪个时代，对于十二岁的少男少女而言，两年的时间都足够带来戏剧性的变化了。

对于成长到十四岁的我来说，变化不仅仅是身高增加了五厘米、体重增加了六公斤之类的事情而已。而男孩子的成长远比女孩子迅速，除了身高增加十三厘米、体重增加十一公斤的变化之外，外表和内心也有着显著的质的变化。

我慢慢习惯了抬头看瞬和觉。让我自己也感到意外的是，我并没有对此感到不快。从懵懂时期就一直青梅竹马的他们对我而言，不知从什么时候开始，渐渐变化作别的事物。然后，那种变化也被我当作自然的变化，自然而然地接受了。

每当我意识到的时候，我的眼睛已经在追寻他们两个人的身影了。并且，不知不觉间，追寻他们的视线里似乎掺入了某种难以言喻的感情……哎呀，还是明说了吧，那是嫉妒。

对我而言，从一开始，瞬就是特别的存在。夕阳笼罩的原野上，微风吹拂他刘海的样子，总是让我痴痴地望得出神。明朗的声音和闪烁的双眸，总会让我深深迷醉。我梦想能与瞬一生一世，并且深信那样的日子终将到来。

而在另一方面，觉不过是个普通的男孩子。虽然我也承认他的脑筋不错，不过与才华横溢、甚至能把周围的空气都改变的瞬相比，完全不值一提。但是，自从两个人从土蜘蛛的袭击中侥幸生还以来，我感觉自己看他的眼神也发生了很大的变化。现在他对我而言，是最不必介意矫情的朋友，和他在一起我会有最好的心情。

所以，我所抱的嫉妒，是一种颇为复杂的东西。恐怕是因为每次看到两个人非常要好的样子，就感觉到自己被一个人丢下了吧。

这两年间最大的变化，也许就是瞬和觉的关系了。以前的时候他们虽然也不是关系恶劣，但觉总是摆出一副敌视瞬的样子，也有对他说话生硬的时候。

但在这两年时间里，觉对瞬的感情仿佛彻底变了。若是在以前，就算瞬展现光芒四射的笑容，觉因为天生的怪癖，有时候也会扭过脸去不加理睬，但如今的觉却也经常满面带笑，深深凝望瞬的脸庞。

我自己因为一直都深爱着瞬，所以非常清楚，觉对瞬所抱的感情，显然是爱。

不过，如果要问瞬对觉有什么想法，却不是很明了。他生来就有过人的美貌与智慧，从小就习惯受到周围人的赞叹。所以，对于自己的赞美者，总带有一种高傲——这么说也许有点不妥，大概可说是某种宽厚的态度吧。但是，看他们两个人的行动，却也不像是觉单方面爱恋瞬的样子。可能积极的一方是觉，而瞬最终也接受了这份感情吧。

我所得知的决定性事实，是某一天偶然看到两个人在原野上散步。两个少年犹如恋人一般手牵着手，走向没有人迹的地方。

两个人来到从小町里无法望见的地方，像两只幼犬一样开始嬉戏欢闹。特别是觉，时不时在瞬周围跳来跳去，还会从后面抱他。我的心中不禁涌起一股几乎可以说是痛楚的感觉，恨不得生而为男才好。那样的话，瞬肯定不会选觉，而是会选择我的。

伦理委员会也好、教育委员会也好，对于男女的交际限制非常严格。因此，在我们这个年纪，对异性的思慕受到压抑，只能限定在柏拉图式的恋爱上。

而在另一方面，男孩的同性之间、女孩的同性之间，即便是超出限度的亲密，也有一种网开一面的氛围。因此，除了少数的例外，基本上全员都以同性作为恋爱和性的对象。

两个人来到山丘的背阴处，躺在三叶草上开始聊天。我在距离二三十米远的草丛里屏息静气地观察他们。

觉好像说了什么笑话，瞬露出洁白的牙齿，笑得前仰后合。

一直盯着他的觉，突然像是匍匐前进似的，压在他的身上。两个人的动作静止了半晌。

从我的位置看不太清楚，但毫无疑问两个人是在接吻。觉从上面抱住瞬，瞬就那么让他抱着。终于，瞬也抱住了觉，扭动身体，像是自己要翻上去，但觉故意恶作剧般地不让。好一阵子两个人都想占据上面的位置，简直就像比力气一样，不过一开始就在上面的当然是更有利。挣扎了一阵，瞬像是彻底认输了一般，忽然间放松了全身的力气。不知怎么，好像是放弃了，甘心充当女孩的角色。

看到瞬的反应，觉完全是一副欲火攻心的样子，骑在瞬身上，俯身下去，劈头盖脸强吻不已，从咽喉到颈项都吻遍了。

单单看到这一幕，我的身体都像火烧起来一样。下意识之中，我不禁也开始抚摸自己的身体。到底是想像觉那样疼爱瞬，还是希望被觉那样对待，我自己也不知道。不管是哪种，自己一个人被排除在外竟会让我心中如此焦躁，这到底是什么原因呢？

觉开始用手指沿着瞬的上下嘴唇描画一般地抚摸起来，看到瞬没有抵抗的意思，便趁机连大拇指都塞进嘴里，想强行让瞬吸吮。就连这么粗鲁的行为，瞬也带着宽大的微笑允许了，不过还是会时不时做出咬那根手指的样子。

我偷窥得浑身发热，身子可能太往外靠了。就在瞬要去咬觉的手指而抬起头的时候，刹那间似乎和我视线相交。

我吃了一惊，赶紧把身子藏回草丛里，但还是觉得恐怕被瞬看见了。羞耻感几乎要把我的心口撑破。半晌时间里，我一直伏着身子，但终于还是下定决心，又一次从草丛间探出头，偷窥他们的模样。

那正是觉压在瞬的身上，拼命在脱他裤子的时候。如同大理石雕刻出的天使雕像一般的雪白大腿露了出来。觉带着一副近乎痴呆的表情磨蹭瞬的脸颊，然后，以一种像是怜爱小动物一般的温柔动作，开始抚摸瞬的身体。

瞬虽然像是因为痒痒扭动身子，不过并没有真要抵抗的样子。

看起来，刚才我以为自己和他四目相对，似乎只是我的错觉。

我保持着原来的姿势，悄悄向后退去。再偷窥下去，自己都要变得怪异了。

接下去两个人会发展到怎样的行为，大体能够推测出来。就在不久之前，因为一个纯属偶然的机会，我刚刚亲眼目睹过三班的两个男孩子爱合的场景。

那时候完全是出于好奇而进行的观察。反正大家都知道，男孩子一旦头脑被性欲充满，就完全顾忌不到其他事情了。两个人都是一副浑然忘我的模样，那副难堪的光景，连我都受到影响，禁不住有种想要呕吐的感觉。本来，男孩子的身体构造并不能在同性之间进行性行为，但尽管如此，他们好像还是无论如何都想模拟那种行为。

瞬和觉沉溺于那般愚蠢行为的样子，我是绝对不想看到的。

我心情低落地离开了，极度想找人来安慰。能安慰我的当然只有一个。我回到小町搜寻真理亚，她在自家的后廊里。幸运的是，她家里人好像都不在，但和平时一样，还是有一个碍事的家伙。就是守。

“早季，怎么了？”

真理亚的声音明亮欢快。这两年里，她完全成长为大人般的女性。眉毛描出美丽的弧弯，双眸中满是伶俐的光芒，还有笔挺的鼻梁、紧闭的双唇，都透出不被他人左右的坚强意志。和往日没有一点改变的，大约只有像火一样的红色头发吧。

“唔。就是突然想见你了。”

我笑着这么对真理亚说，丢给守一个白眼。守垂下眼睛，似乎是在躲避我的眼神。

真理亚坐在后廊上，穿着皮靴的脚晃来晃去。守在稍微远一点的地方坐着，和平时一样，挠着爆炸一样乱哄哄的头发，全神贯注地给真理亚画像。其实说是画像，并不是像在和贵园的时候那样用画笔、画板画像，而是在木板上敷一层薄薄的白色黏土，再用石榴石、萤石、绿柱石、天青石、褐帘石等等各种宝石的粉末，以咒力构成意象。

守所画的真理亚的肖像画，不但形似，而且连她的神情都表现得栩栩如生，连我也不得不承认他在这方面具有出色的才能。

守小时候，母亲在流行伤寒中去世，他似乎把母亲的形象重合到了真理亚身上。因为他的母亲和真理亚一样，都有着一头红色的头发，在我们的小町上很罕见。按照觉的说法，红发的遗传基因，原本在亚洲人中并不存在。如果追溯到若干代之前，两个人恐怕都是从遥远国度来到这里的同一个先祖的后裔吧。

守被真理亚吸引，我想大约是升入完人学校之后不久的事。但即使到了青春期，守也整天只想着真理亚，不管怎样可爱的男孩子引诱他，他都没有半点感兴趣的模样。守的住处是在小町最西边的栎林乡，而真理亚的家则在东海岸的白砂乡。虽然相隔遥远，守还是每天早上乘船去接真理亚。尽管这样的忠诚让人感动，但在我们的年纪上，男女之间的恋爱还很稀少，特别是性行为更是绝对的禁忌。所以其结果就是，守的爱意，只能化作为她作画的形式，迂回地加以表现。

守常常在真理亚身边，只看她一个。真理亚也似乎逐渐被守的纯情所感动。因此，两个人之间的亲密度慢慢增加。在旁人看来，那简直就像是女主人和忠犬一般的关系。

但是，我既然是所有人都公认的真理亚的恋人，对于这个守的存在，只能说时时感到郁闷而已。

“喂，我说，去散个步怎么样？”

我诱惑真理亚说。散步这个词，是我们两个独有的暗语。

“唔，好呀……”

真理亚看着我，含笑回答。仿佛一切都心知肚明。

“那我们两个去散步了……守也休息会儿吧。”

我这么一说，守似乎知道我们要去做什么，露出了非常悲伤的表情。

“谢谢啦，你把我画得很好，我很开心。”真理亚看着画这么说。

守的表情顿时一转，变得喜悦非常。我在的时候他极端少言寡语。大概是对真理亚的态度过于具有牺牲性了，被身为女孩子的我看到，会感觉十分害臊的缘故吧。不过，也因为一次都没和他说过话，我也落下了一个坏习惯，即使守在场，也对他熟视无睹，像没有旁人一样自顾自地和真理亚说话。

我们靠在一起，向停在运河边上的一条小船走去。船上画着蓝色的海豚，是小町的公用船，任何时候任何人都可以使用，用完之后随便停到数十个定点船坞当中的任何一个都可以。

我用咒力操纵小船，开始在水面上滑行，真理亚去掉发夹，摇晃脑袋，让红发随风飘动，一副心旷神怡的样子。然后，她双手搂住我的脖子，嘴唇贴在我的耳朵上。

“唔，说真的，怎么了？”

真理亚的温柔言语，让我禁不住热泪盈眶。

“真的没什么，只是想见你了。”

明知道我在撒谎，不过真理亚并没有继续追问，这正是挚友的体贴。真理亚用手抚摸我的头，用手指梳理我的头发。单单这样一种行为，就让我感觉心中的芥蒂一点点消解。

我们去往的目标，是俯瞰波崎海岸的沙滩。沙滩上有个小小的山丘，那是周围环绕着茂密丛林的秘密场所。从和贵园的时候开始，晴好的天气里，放学以后我们经常在那里单独度过美好的时光。最初提议赤裸相对的虽然是我，但一马当先一丝不挂抱在一起吻上来的，则是大胆的真理亚。

把小船拴在木桩上，我们争先恐后地跑上沙滩。好久没来了，我还有点担心是不是有人发现了那个秘密地点，不过幸运的是，似乎并没有被人发现。

虽然知道周围有丛林，哪儿都看不到这里，不过我们还是先确认周围没人，然后才开始脱衣服。最初还有点不好意思，不过当两个人一边娇喘，一边一件件脱下衣服以后，我们便仿佛又回到了天真无邪的孩提时代。

因为已经过了夏天，空气稍微有点冷。我们将起了鸡皮疙瘩的手臂、后背，相互摩擦取暖。

“早季，你的乳房变大了呀。”

真理亚突然从后面搂住了我的胸。

“……好痒。”

我想要扭开身子，真理亚却又追上来，更在我身上四处乱摸。不知什么时候，抹胸也被她扯掉了。

“唔，不要……”

十分微妙的触感，让我无法忍耐，蹲到地上。

“说什么哪……你不就是想要这样吗？所以才来找我的，对吧？”

被真理亚毫不留情地攻击，我笑着、颤抖着、扭动着。快乐与痛苦、爱抚与拷问，只在一线之间。

“哎呀，有一阵子没见了，让我好好研究研究早季的身体。现在变成什么样了呢，有没有好好发育呀……”

“行了，那种事情不看也……”

说话的时候，真理亚的灵巧手指依然在我的身体上来回抚弄，不停给我刺激。那动作十分迅速而流畅，简直像是被千手观音抚摸一样。

“唔……真是很美的身体呀。没有一丝赘肉，到处都很光滑。”

“唔……唔，够了吧？接下来该轮到真理亚了……”

“唔。等一下让你好好给我服务。不过现在还不急。早季的身体，外表上看起来合格，不过还是要检查一下敏感度才行。”

真理亚的抚弄足足持续了三十分钟。我一边发笑、一边哀求，最后气都喘不上来，不知道该如何反应才好了。

“真——厉害。早季你真是喜欢被人这么欺负调戏呀。全身上下都很有反应，很开心啊。”

被真理亚这么一说，我一下子无法反驳，只能抬起湿润的双眼，如泣如诉地望着真理亚。

“唔，真可爱。”

真理亚微笑着将脸凑得很近，几乎都能感觉到她的呼吸。随后她慢慢把嘴唇贴上我的唇。啊，那种柔软，究竟该怎么形容才好呢？至今为止，我虽然有过许多和男孩子、女孩子接吻的经历，但和真理亚接吻时的感触，从未曾在别人身上体会过。嘴唇这个地方，越是紧张越会坚硬，而且越想放松越无法放松。唯有真理亚的唇，柔软得如同啫喱，像是吸在我的嘴唇上一样。仅仅这一点，便让我心生陶醉，身体更是仿佛融化。接下来她的舌又挑开我的嘴唇，侵入口腔，最终抵达我的舌。触觉与触觉，味觉与味觉，让我们相互感知彼此的存在。

虽然被真理亚不断颠覆自己的身心，我还是想要记下真理亚舌头的动作。真理亚所做的这一切，简直像是她自己想要的，而且很快我就需要也对她照样重来一次了。

在那之后，我们的身体紧紧交缠在一起。膝盖相互交错，坚挺的乳房彼此相对，在挤压下软软变形。

真理亚的手指从侧面悄悄探向我的小腹，轻轻抚弄了一会儿，又向更深的下方探去。

“哎呀？！怎么这么兴奋呀？”

明明就是自己干的好事，真理亚还是装模作样地问。

“唔……唔……”

我发出抗议的呻吟，但完全不成词句。

狎弄的时间一分一秒地过去。真理亚和我深深陷入彼此的爱抚之中，混然忘却所有的一切。到后半场，我转入进攻一方，真理亚则显出与前半场判若两人的可怜神态，含泪忍受绝顶的欢喜。

我们做的事情基本上没有任何禁忌，只有一条，伴随破瓜的性行为属于被严禁的行列。学期结束时候的身体检查中，担任保健的女性教师会对我们进行彻底检查，看我们还是不是处女。如果处女膜之类特定的部位发生损伤，就会追究其原因，万一被发现是因为与异性有过不纯交游，就会对该生做出退学的处分。

在那时候，我们身边还没有真正因为这个原因而被完人学校退学的学生。唯一听说过的一个传闻，是在比我们大七岁的年级好像有个遭遇退学处分的女学生。在那之后，再没有人见过那个女学生。但要说明的是，这个传闻根本也是觉一贯的恐怖故事——这么说也许不太好，总之就是不知他从哪里听来的校园传说。是不是有足够的可信度，我深表怀疑。

爱抚告一段落，我和真理亚两个人浑身大汗淋漓，横躺在沙地上的时候，我忽然想起了拟蓑白的话：为了排除争斗，我们的社会从黑猩猩这样的争斗性社会，被转变为体格小一号的表兄弟倭猩猩那样以性爱为基调的社会……

那一年的夏日前后，驱动我们的各种齿轮，开始有了微妙的错位，发出不和谐音。然而我们正处在青春期的当中，为自身的急剧变化困惑不已，完全没有余暇细听那些警告的声音。

最初的征兆是什么呢？虽然无法很明确地回想起来，不过我们开始经常产生不明所以的紧张焦躁，乃至会有不安全感。真理亚被频繁的头痛困扰，我也很容易疲惫，经常想要呕吐。其他人也多多少少抱有或大或小的身心不适。然而我们只把那些都当成了一般的所谓成长痛的东西。

在那之中，我们首先迎来了一段亲密关系的终结。

我注意到这一点，是在小町上看到两个身影的时候。

瞬沿着运河的道路飞快地往前走，觉在后面追赶。我之所以感到那一幕很奇怪，是因为和以前看到的时候比起来，瞬的态度明显很冷淡。

“喂，别生气了呀。”

觉一追上瞬，就从后面伸手搭上瞬的肩膀。但是瞬却无情地挥落了觉的手。

“怎么了，瞬？”

觉的声音乘上河面吹拂的风，远远传来。那声音中充满了惊慌，简直不成体统。

“没什么。让我一个人呆着就好了。”瞬毫不理睬。

“我错了，求你了……”觉抓住瞬的双肩说。

“错了？什么错了？”瞬冷笑着丢下一句。

“这个……”

觉很可怜的样子，好像无计可施了。我生平第一次对觉产生同情，对瞬生出反感。

“觉，恋爱这种事情，差不多够了吧？我已经受够做你的玩具娃娃了。”

觉的脸上显出难以置信的神情，哑口无言。

“唔，唔，明白了。那么……”

“还是不明白啊。像那样子一天二十四小时一直黏在一起，只会让我闷得难受。总之我就想一个人呆着。从今天开始，咱们分头行动吧，再见。”

瞬飞快地说完，推开觉，朝我这边大步走来。看到他的脸，我吓了一跳。刚才的冷笑已经被悲痛扭曲了。下一刹那，他好像也发现了我，顿时隐去表情，无视我的存在，从我身边走了过去。

觉木然伫立在刚才的地方。我犹豫了一下是不是要出声招呼他，但顾及他心中的感受，还是放弃了。

为什么呢？我的头脑中，疑问风起云涌。为什么瞬非要采取那么冷酷的态度？即使是在我们的团体中，瞬也明明比任何一个人都善良，明明最能为他人着想。在分别的时候，我所瞥见的他的表情，显然也背叛了他的举动。那不是很明显的痛苦表情吗？

但第二天在学校见面的时候，瞬依然没有半分动摇的模样。与之成为鲜明对照的是，觉的表情已经超越了苦闷的程度。不管谁看，那明显都是一副被甩了的表情。而且他还时不时偷眼去看瞬的一举一动，那模样十分让人心痛。

在那之后大约过了几天，又出现了一个不祥的预兆。

在完人学校的实习课程里，会根据各人的特性和熟练度，赋予学生不同的课题。即便是同样的咒力之技，从单纯的冲力交换到常温核聚变，也存在数以百计的难度等级，我们的位置基本上处在中间一带，但其中也有挑战极高难度的人。

瞬的进度在这里也是出类拔萃的。他被赋予的课题是个非常困难的项目，要在两小时左右的时间里孵化鸡蛋。通常情况下，鸡蛋从产下来到孵化为止，需要二十一天的时间。这就是说，必须用咒力处理从外部无法看到的鸡蛋内部胚胎，使其发生的过程以两百五十倍的速度加速。

直接使用咒力干涉生物的生长发育，通常只有被认为既有技术能力、又有优雅人格的人，才能获得使用的许可。在这一层意义上，也可看出众人对瞬的期许之高。

意外的是，觉也占据了上层团体的一角。他的拿手好戏大抵与光的反射有关。其中，在空中制作镜面的技术，除了瞬的课题之外，在整个班上也算是难度最高的一种了。以前应该也提到过，制作中间真空的空气透镜，将远处的图像扩大显示，是镝木肆星这般高人才能施展的技艺。不过，以微小的水滴作材料，在空气中制作出想象的壁障，将光线进行全反射，使之看上去像是镜子一样，这一课题据说比那个多少要容易一些。

此外，我被分配的课题则是一个没什么难度、也没什么趣味的项目，就是把打碎的玻璃瓶以热量融化，将其重新恢复到初始状态。真理亚那边则和我相反，是在努力钻研使身体飘浮、吸引大家注意的技艺。守……很遗憾，我记不得他是在做什么了。

“早季，看哦。”

觉的声音让我抬起头，只见在我前方大约一米左右的地方，空间像是被切下来一块似的，飘浮着一块银色的不定形的镜面，将正在严肃地与课题搏斗的我的脸，从正面完整映照出来。

“这个是不是有点儿歪？”

我冷淡地应了这一句。满心期待赞美的觉，顿时鼓起了腮帮子。

“没有的事！我做的是个完美的平面。”

“我的脸可没有这么凹。”

“什么呀，歪的是早季你的心吧？”

丢下这一句老套的台词，觉撤了。银色的镜面仿佛融入空气中一般消失。我瞥了一眼觉的身影，立刻发现他悄悄凑到了瞬那边。他在瞬的背后悄悄站着，像是不想让瞬发现的样子。

觉的呆样让人感到他还对瞬有着深深的依恋，不过似乎也终于意识到彼此的关系不可能恢复到从前，轻轻摇了摇头，向五班一个名叫怜的少年走去。怜以一种近乎谄媚的笑脸迎接觉。据说之前他就喜欢觉，但因为瞬的存在而放弃了。觉在怜的面前做出镜面，怜摆出整个班上首屈一指的自恋造型，像个女孩子一样，陶醉在自己的容颜里。

在这期间，瞬以一副嘈杂的班级与己无关的模样，保持着注意力。在瞬的面前，孤零零地放着一个素色陶碗，里面装着一个鸡蛋。没有一个学生试图靠近他，大家都知道他被赋予的课题有多困难。

就在这时，从实习教室后面的入口，有个人走了进来。我下意识地朝那里扫了一眼（请不要误解，我并非注意力涣散），不由得吃了一惊。进来的不是旁人，正是镝木肆星。他戴着一副墨镜，将整个眼睛遮得严严实实。细细的鼻梁与下颌，还有紧绷的皮肤，都给人一种颇为年轻的感觉。

监管实习的“太阳王”慌慌张张地向镝木肆星赶去。他们说话的声音很低，听不清楚，不过看上去镝木肆星是来参观的。

镝木肆星在“太阳王”的陪同下，开始巡视我们的课题。顿时，班级里的气氛和刚才大相径庭，变得充满了紧张感。我不禁想，如果从一开始就这么认真的话，恐怕大家早都完成课题了吧。

镝木肆星朝我这里走来。难道是对我的课题有兴趣？我心中惴惴，变得前所未有地认真，将瓶子合在一起。完美结合的断面上，犹如冰的再冻结一样，龟裂逐渐消失。

我抬起头，想要窥探镝木肆星的反应，但他却已经从我面前走过去了。

我不禁心灰意懒。果然这个课题太无聊了，根本让人生不出兴趣。

镝木肆星走了几步，停了下来。视线在飘浮于空中的真理亚身上停顿了几秒钟。他应该不是对技术感兴趣，而是在鉴赏真理亚美丽又年轻的肢体吧。外表上看他虽然还年轻，但从年纪上说，应该和我们的父母差不多。这么一把年纪了，还用那样的视线打量少女，不管他的能力如何超群，我还是禁不住感到一种本能的厌恶。

镝木肆星在觉面前停了颇长的时间，评价镜面，给予指导。觉好像受到了无比的鼓舞，脸带潮红地与他对答。

最后，镝木肆星慢慢走近了正在与白鸡蛋对峙的瞬。

每个人都在期待这一历史性的相会。每个人都把瞬视为迟早会继承镝木肆星衣钵的学生。既然如此，他会不会在这里第一次接受镝木肆星的直接指导呢？

但是，走到一半，镝木肆星的脚步突然停住了。

怎么了？我正感觉奇怪的时候，镝木肆星倒退了一步、两步，然后迅速转身，在大家一片茫然中，飞也似的从实习室出去了。

瞬抬起头，望着镝木肆星离去的背影。看到他的表情，我不禁毛骨悚然。

我至今都无法确定他展现出的到底是什么表情。虽然与冷笑相仿，却又有一种极为恐惧、无处可逃的情感。如果一定要表述的话，那仿佛是一种穿过了深不见底的绝望之后的疯狂的笑。

慌慌张张追着镝木肆星出去的“太阳王”回来了。

“那个……因为某些原因，今天的实习时间到此为止。大家请整理好课题中使用的东西，回到自己的教室。”

“太阳王”的脸上虽然挂着和平时一样的爽朗笑容，但声音中却带有一种奇怪的嘶哑。鼻尖上满满的都是汗珠。

“早季。”

觉来到我身边。

“我说，到底出了什么事？”

没有回答我的问题，觉只是向瞬那边努了努嘴。瞬一动不动，依然坐在鸡蛋前面。

“觉，走吧。”怜抓住觉的胳膊，要拉他走。

“你先走吧，我随后过来。”觉温柔地说着，推了一把怜的屁股，让他先出实习室。

“你们也快点收拾吧。”“太阳王”拍着双手催促说。

我把瓶子的碎片放进箱子，站起来。

“瞬，不走吗？”

真理亚招呼说，她的身后跟着守。其他学生一个个出了实习室，里面只剩下“太阳王”和一班的五个人。

“啊。”

瞬站了起来。他的脸色虽然有稍许苍白，但刚才看到的扭曲笑容，已经不见半点痕迹了。

“那个。”

真理亚指向陶碗。瞬伸出手去，忽然间像是起身太快引起了眩晕，他身子晃了一晃，手指一滑，鸡蛋从陶碗里掉了下去。

大家都以为瞬会在半空接住鸡蛋。也许是受惠于训练的结果，这时候的我们，不管怎样长的真言，都能以压缩的形式在心中唱颂出来。更何况瞬这样优秀的学生，没有来不及的道理。

但是，鸡蛋没被接住，掉在地上摔碎了。

这是怎么回事？身体不舒服吗？大家全都哑然望着瞬的脸。所以，注意到摔碎的蛋本身的，我想只有我一个。

不对，也许还有一个。

“好了好了，你们快点出去！剩下的老师来收拾。”

“太阳王”飞快插进来，速度快得几乎让人吃惊。他推着瞬和真理亚的后背，一转眼间我们就被赶出了实习室。

“瞬，你没事吧？”觉担心地问，似乎完全忘记自己被甩的事了。

“啊，没事……只是有点累了。”瞬避开觉的视线回答。

“今天早点回去吧？”真理亚也不安地皱起眉。

我虽然比谁都担心瞬的状况，却无法和大家一样向他打招呼。不但如此，我连声音都发不出来。

刚才看到的鸡蛋内部的模样，烙印在我的视网膜上。

粘满黏液的胚胎，不管怎么看，都与鸡雏相去甚远。那是一个形状诡异的怪物。

3

在那之后，我是如何安慰真理亚的，我已经记不清了。大概就是耐心解释说瞬没有迫在眉睫的危险，让她放心吧。我虽然没有得到上天赋予觉的那种胡编乱造的才能，不过还是搜刮肚肠编造了各种说法，又和她约好第二天一早大家一起去寻找瞬的下落，才终于把真理亚打发回去。

我知道比起孤零零一个人，还是两个人在一起的时候更加坚强。但是，既然没有生还的希望，当然也不能连挚友的性命一起搭上。

送走她之后，我飞快地收拾行装。在毛衣外面套上不透风的夹克，拿发卡把头发束在脑后。因为平时就有很多户外活动，常用药、绷带之类的急救用品以及指南针等本就是常备品。我把这些东西统统塞进背包，背在身上。然后忽然想起一件事，又把瞬给我的项圈戴在颈上。

悄悄从窗户来到屋顶。我还不能像真理亚一样在空中飘浮，只好一边在口中唱颂真言，一边毅然跳下去。咒力发动的瞬间，从空气受到的阻力变得像水一样沉重，刹住我的身体，就像是梦中落下一样的感觉。着地的时候没有保持住平衡，一脚蹬空，让我不禁打了个冷战，不过幸运的是脚没有扭伤。

没时间磨蹭。我立刻起身，蹑手蹑脚绕到我家的后院，迅速解开拴在舫柱上的船，沿着漆黑的水路前进。一开始的时候，极力避免发出声音，等到感觉离家足够远了之后，便开始以全速全力航行。

我不知道自己是不是一定能赶上。不但如此，在视野并不清晰的黑暗中，以如此疯狂的速度前进也是很危险的。万一用咒力操纵的小船稍有失误，弄不好会一头撞上什么东西。

即使如此，我依然不放弃。不管做什么，我都要救瞬。我会赶上的，肯定能赶上。在我的头脑中，只有“赶上”这一个念头。

在黑暗的水路上疾驰之间，忽然，一种奇异的既视感攫住了我。

那是夏季野营的第一天，我和瞬两个人乘皮划艇时候的事。瞬消去了所有的波纹，河面犹如漆黑的镜面一般，映出满天的繁星。

瞬一给白莲Ⅳ号加速，星光便碎作无数的碎片，消融在波纹之间。

水流也好、两岸的景色也好，全都朦胧地隐入黑暗之中，看不真切。如此一来，速度的感觉本身也逐渐消失。刚好就像我的小船现在这样。

我给自己的小船起的名字，和那时候的皮划艇一样，都是白莲Ⅳ号。因为小船不能以同一个名字登记，所以不能写在船身上，但是对我而言，除了白莲Ⅳ号之外，其他的名字都完全不可接受。

以超出常规的速度飞驰，转眼之间便到了去往松风乡的岔路口。我在这里停了一下船。白天这里是数艘船只设岗的场所，不过此刻因为已经接近深夜，停在这里的只剩下一艘船。船上虽然焚着篝火，不过却不见一个人影。

没时间像白天一样迂回到陆路了，只有硬闯过去。我再度慢慢开始前进，集中了所有的咒力，专心于消除水声。白莲Ⅳ号有如滑行一般在火光中前进，钻过了禁止进入的绳索之下。

这时候如果有谁从船里探出头来，那就万事皆休了。直到自认为白莲Ⅳ号的身影彻底脱离了那艘船上能及的视野范围为止，我一直都屏息静气，不敢出声。

设卡的船只恐怕也没想到真会有人敢于犯禁闯入松风乡吧。不然的话，我肯定不可能如此轻而易举地突破岗哨。

白莲Ⅳ号继续静静地航行。不大工夫便穿过了第二道界限，八丁标的注连绳。这里已经没有监视的船只了。

月光如水，迎面可以看见两棵大大的松树。应该已经来到了接近中心的区域。透过黑暗，隐约可见沿岸一家家屋舍的影子，然而松风乡的一切照明似乎都已经死绝，成为了无人地带。

我转入向北的狭窄水路。

当然，我并不知道瞬明确的所在。不过，大致去了哪个方向，我还算有点头绪。瞬的家是在松风乡的北面。如果要在周围没有人的地方建造小屋并搬过去住，很可能会避开乡里人口众多的中心地带，或者与其他乡相通的地方。说不定是要向北直走，弄不好还会越过八丁标吧。只要有磁石，方向不成问题；问题在于，过了八丁标之后，还会有多远。

细细的水路，在大约五百米的地方走不下去了。狭小的船坞停了几艘船，已经满了，我只得将白莲Ⅳ号拴在航路的木桩标志上，顺着几艘船上了岸。半路，一艘船上插着的大火把吸引了我的注意。那不是我们平时经常使用的松木火把，而是用竹片捆在一起做成的圆筒，里面塞了破布、麦秆、镁丝之类的燃料。我以咒力点火，火把立刻燃起炫目的火焰，视野豁然开朗。

我对松风乡的地理不熟，不知道现在的正确位置。总之目标还是向北。

顺着道路向前，火把照出来的完全是一片废墟。松风乡的居民被疏散应该还没过太长时间，然而路上凌乱不堪，全是垃圾、木头，建筑物一个个看上去也像是腐烂了一般。

不过，即便这街道如此令人毛骨悚然，但一旦中断，也会有突然的不安袭来。

因为火把的光线太强，视野被限制在半径数米的球形范围内。对于这条在原野中延伸的道路，我完全看不到前方的模样。然而，我这个举着炫目火把行走的身影，大约在数里之外就能被看见吧。

理性警告我这很危险，然而本能的欲望又不想让我放弃好不容易得到的火把，两股力量上演激烈的角逐。我想过要用咒力减弱火把的光线强度，但要说让火焰忽而熊熊燃烧、忽然消失不见，倒是不算困难，然而要想保持适当的大小，却是极难的任务。

我捡起刚好掉在脚下的枯松树枝。这东西应该可以当作更小也更适用的光源吧。一开始就应该这么选择的，我暗自后悔，灭掉了火把。

眼前顿时一黑。在黑暗中，红绿色的涂鸦般图案如群魔乱舞。

然后，我将松枝的前端点上火。

眼前出现一只大黑猫。

那恐怕不该用“大”来形容。和真理亚说的一样，它的体长足可以同狮子相比，四肢和脖子很长，头相对较小，像是豹子一样，双眸闪烁着磷光，和我的眼睛差不多处在同样的高度。

黑猫在喉咙里咕噜咕噜叫着，像是撒娇一般，踮起脚，前肢搭在我的肩膀上。

我吓了一跳，还没来得及反应，一张血盆大口便咬住了我的脖子。

咯吱咯吱的，猫牙发出咬合的声音。我像是被催眠了一般，头脑一片空白，连唱颂真言都做不到。

这是……不净猫吗？被恐惧麻痹的大脑中，只有这样的思维碎片闪过。

灼热的呼吸拨弄着我的头发，滴滴答答的口水从我的脖子上滑落。猫类特有的氨水般恶臭，让我的鼻子都皱了起来。

然后，我意识到自己还保有意识。

不净猫的牙以无比可怕的力量扼住我的脖子，但我的颈动脉并没有被咬断。那是瞬给我的祛猫护身符。厚厚的皮革上镶嵌金属轮的结实项圈，保护了通往大脑的血流，防止了意识的消失。

恢复自我的刹那，我下意识地低颂起真言。

牢牢咬住脖子的不净猫的双颚，慢慢被撬开。看它的构造，似乎一旦咬合，上下的牙齿或者颚关节就自动锁定，很难打开。不过随着咒力的能量无限增大，它的骨头发出可怕的声音，不净猫的下颚断开、垂下，我的脖子恢复了自由。

我倒退好几步，高高举起还点着火的松枝。小小的火焰映照下，不净猫的可怕容貌显露出来。大大的眼球瞪着我，喉咙深处发出让人想起毒蛇的威吓声音。夹过我脖子的仿佛太古剑齿虎一般的上颚上血滴如注。

我在空中想象出两只如同门神一般健硕的手臂，一只掐住不净猫的脖子，另一只抓住它的身体，像拧毛巾一样扭动，顿时响起颈椎碎裂的干脆声音。不净猫的全身激烈抽搐了一阵，然后再也不动了。

我在地上坐了好久，大口喘着粗气，泪水怎么也止不住。脖子很难受，伸手去摸，才发现连那么坚固的项圈也被压扁了。金属变形，摘不下来，我只得用咒力强行左右扯开取下。然后，我终于振作一点，站起身来，检查不净猫的尸体。那正是校园传说中不断口口相传的猫怪模样。体长足有三米。和老虎或者狮子相比，躯体细长，脖子和四肢更是长得诡异。脸庞一眼看上去和普通的家猫非常相似，只是嘴能够张开很大，足可以咧到耳朵。

我伸手去摸它嘴里伸出来的牙。那牙的边缘划出一道大大的弧线，恐怕在十五厘米以上，牙齿有着鲨鱼皮一样咯吱咯吱的触感，断面是椭圆形。似乎平时可以倒收在上颚内侧隐藏起来。和剑齿虎不同的地方在于下颚也有同样的长牙，上下牙齿的顶端都不是尖的，所以扼杀方式应该不是刺杀猎物，而是夹住脖子，压迫颈动脉，使猎物刹那间失去知觉吧。

采取这种捕猎方式的理由，我只能想到唯一一条。就像传说中猫怪攫住孩子一样，在现场不会流血，悄无声息拖走牺牲者的尸体，消除杀害的证据。不管怎么看，只能认为不净猫是为了杀人的目的被创造出来的。

我在路边呕吐起来。体型这么大，而且还是温血动物，杀死它当然会有一种生理上的厌恶感。但更重要的是，得知真的存在这样一种被施了妖术的生物，心理上受到了极大的冲击。

走了大约一个小时，终于来到了瞬的家被掩埋的蒜臼状大坑的边缘。必须赶快。我全身都湿透了，从胸口到下半身，连袜子都是湿的。这不单是因为出汗，还因为不净猫黏糊糊的唾液一直流到毛衣下面。湿漉漉的让我感到很冷，而且非常难受，不过我还是不想浪费时间停下来擦一擦。

刚才差一点被杀的教训，让我不敢再举火把。在眼睛已经适应光亮的状态下，一旦光线消失，视力就会完全被剥夺。与其如此，还不如让眼睛适应黑暗的好，哪怕会因此视物模糊。

虽然一边看着指南针一边向北走，不过真正能确定自己走对了方向的，还是在我借着朦胧的月光，看到显眼的蜘蛛巢的时候。蛛网网眼的形状异常扭曲，到处都有极具特征的图案，有的像是人脸，有的像是文字。那时候我还不知道的是，据说在这种场合，自然界最为敏感、最先表现出变异的，正是蜘蛛网。

然后，从越过八丁标开始，周围树木的变形也开始变得醒目，就像是生长在长年遭受狂风肆虐的地区一样，差不多所有树木都朝着同一个方向扭曲。

从刚才开始，就有一股隐约的不安和不快笼罩了我。

想要回去。想要立刻、现在、马上，从这里逃出去。这是本能的声音。一秒钟也不想在这里停留。

但是，一想到瞬，我还是拼命给自己鼓劲。现在不能回头。能救他的，只有我了。

总之先往前走。扭曲成奇形怪状的植物，仔细看去也有路标的作用。俯瞰全体，我发现整个森林似乎呈现出漩涡状的变形。如此说来，瞬会不会就在漩涡的中心部位呢？

树木像是生有无数触手的怪物。我仿佛被那些不绝蠕动的触手召唤一般，向前走去。

不知不觉，周围升起犹如牛奶一般浓密的雾气。很快，不管再怎么凝神细看，也看不到十厘米之外的景象了。耳中不停传来低声呢喃一般的声音，像是风声、笑声一样，有时也像是说话的声音，但听不出是什么意思。仿佛我的五官接受的信息全部扭曲变形、变得暧昧不清，就连鞋底传来的大地的感触，也显得柔软飘忽、不可信赖。指南针的指向，也不知从什么时候开始滴溜溜地乱转，指不到一个固定的方向。

终于，眼前什么也看不到了。就连是明是暗都无法判断。我彻底失去了感官知觉。

这里到底是什么地方？

头痛欲裂，仿佛有股巨力绞住我的头颅一样。渐渐地，就连思考本身也变得困难起来。我在原地浑身颤抖。到了现在这个时候，我连身体的触感都消失了，甚至无法判断自己是站是坐。

这到底是哪儿？

“瞬！你在哪里？”我大声叫喊起来。

只有自己的声音传到自己耳中的一刹那，我的意识才清醒了一下，但立刻又变得模糊起来。照这样下去，我觉得自己恐怕要彻底失去意识了。就在这样想的时候，传来了一个声音。

“早季！你在这种地方做什么？”

“不知道，现在在哪儿我都……”

紧接着，眼前覆盖的浓雾像是被什么东西吸收了一样消失了。脚下的坚实大地也复原了。

“瞬！”

大约二十米开外，有一个少年的身影。不知为什么，他的脸上戴着追傩仪式上用的侲子。尽管脸上戴着“无垢之面”，但那声音非常熟悉。没有错，正是我日思夜想的瞬的声音。

“来这种地方可不行，快点回家去。”

“不要。”我摇摇头。

“你看这个。”

瞬指指地面。起初因为周围一片黑暗，看不清楚，但当周围开始朦胧发光的时候，我清楚地看见，地上有无数的虫子正在蠢动。每只虫子都是明显地畸形化了。大小各异的飞蛾，翅膀萎缩成网状，躯体则异常地膨胀丰满，显然已经不能飞了。步足肢体长得异常的步行虫，看上去像是骑着竹马一样，因为身体左侧的腿太长，无法笔直前进，只能滴溜溜地转出大大的圆弧。更加异常的是蜈蚣。头和尾相互融合，变成了一个圆环。无数步足拼命蠕动，然而只能无意义地在原地旋转。

“不想变成这样，就赶紧回去。”

“不要。”我断然拒绝，“请给我一个解释。到底发生了什么？不然的话，我就呆在这里不走了。”

“别说傻话！”瞬的声音尖厉高昂。

“傻就傻了。我是为了帮你才来这儿的。半路上还被不净猫袭击，差点被杀。”

我说不下去了。

“遇到猫了？”

“嗯。多亏了你给我的护身符才得救。但是，恐怕还有一只。”

“是吗……”瞬长长叹了一口气，“好吧，我知道了。十分钟。你只能在这儿停十分钟。在这段时间里，我会尽力解释。但是，一旦过了十分钟，你就要回家去。”

在这儿和他争吵也没有用。我点点头。

突然间，周围亮了起来，宛如探照灯照在舞台上一样。抬头仰望，只见天空中出现了极光。浅绿色的光芒，构成让人联想起巨大幕布的波纹，在那之上，更有红色、粉红、紫色的光线渗透出来。

“为什么……这是瞬做的？”

极光只会在两极周边地带出现，这个连我都知道。虽然无法理解太阳风、等离子体之类的词汇，但要在日本、并且是关东地方展现出极光，这等绝技恐怕连镝木肆星也做不到。

“……说话的时候最好还是别让不净猫打扰。要进小屋吗？”

瞬朝竖在背后的建筑用下颚示意。这时候我才第一次注意到还有那样的东西。在极光的朦胧光线映照下，小屋整体看上去像是透过劣质透镜观看一般怪异地扭曲着。即使只看外表，也能看出柱子弯曲、大梁扭转的程度。而且，茅草屋顶上一根根的茅草都倒竖着，仿佛具有逆重力而动的思想一般，简直像一只暴怒的豪猪。

“为什么房子变成那副怪样？”

“这还是我一直不断修正的结果。”

瞬从椭圆形的门进到里面，我也跟在后面。

“十分钟……这点时间应该还能想办法抑制住吧。”

落在地上的无数蜂球浮上半空。顿时，骚乱的嗡嗡声填满了周围的空间，让我恍然以为自己误入了蜂巢。

“什么呀这是，好吵。”

“没办法，稍微忍一会儿吧。”

瞬穿过粗陋的房间，在巨大的木头桌子前面坐下。四角弯曲、凹凸不平的桌面上，摆着十几本书和大堆的纸笺。

“你坐那儿吧。”

瞬让我坐到房间另一侧的椅子上。我摇摇头，打量房间的四周。本应该很坚固的木材和石料，在所有的地方都软绵绵地变了形。看多了不但会对神经产生影响，甚至连现实感都会变得稀薄。

“从哪儿说起好呢……一切的问题，都是从人的心来的。”

我不明白瞬在说什么，皱起眉头。

“在人类的心里，所谓的意识只不过是冰山一角。在水面之下的潜意识，远比意识更加广大。所以，自身的心灵动向，常常连自己也无法理解。”

“我不是来上心理课的。我想知道的是，你身上发生了什么。”

“我现在就是在解释这件事。”瞬用含混的声音说。

“那，你为什么戴着那个面具？拿掉吧。我看着总觉得心神不宁。”

“不行。”瞬粗暴地说，“而且也没时间……好了，不说这个。人类不管怎么做，都无法完全控制自己的心。即使在意识中可以完美控制，然而在潜意识中，依然会发生连想都想不到的事。这一点在咒力中有着最为显著的表现。”

“什么意思？”

“要引发物理上的行动，首先必须在心中构思。而从构思到行为实际发生为止，又会有若干阶段。哪怕是潜意识中产生的动机，在转入行动之前也必须通过意识的领域，所以人们可以根据理性加以阻止，或者进行修正。但是，在使用咒力的情况下，所想的事情与它的实现基本上可以说是同时的。所以就算想错了，也没有时间修正。”

“但是，我们不是依照决定好的顺序，先在头脑中画出明确的意象之后，才发动咒力的吗？”

“在那意象里，也有明确意识到的东西，和隐藏在潜意识黑暗中的东西。”

我觉得飘浮在房间里的无数蜂球发出的嗡嗡的八度音，稍微上升了一点。

“你说的我听不懂。即使在心灵深处会产生自己没注意到的意象，但直到它清晰浮现为止，一直都有强力的刹车拦着。因为如果不唱颂真言，咒力就无法发动。”

“你不明白。暗示也好，真言也好，不管管理有多严格，在潜意识阈下的出口处，必然还是会发生泄漏。”

“泄漏？”

“嗯。咒力一直都在泄漏。在某种意义上，我们是在按照潜意识的命令，不停改变着周围的世界。”

“怎么可能……”

我张口结舌。虽然觉得瞬的说法很荒谬，但一时之间却也找不出什么话来反驳。

“早季，你以为八丁标是为了什么目的而存在的？那条注连绳到底能挡住外面的什么东西？”

“不知道啊，你在说什么？”

我的头脑一片混乱。

“八丁标不是为了抵御外敌，而是为了抵御内部的敌人才设立的。这个敌人，就是我们不断泄漏的咒力。恶鬼也好，业魔也好，对于我们来说，所谓恐怖，都是从内部而来的东西。”

瞬的声音虽然很平静，但在半空静静旋转的蜂球却开始慢慢摇晃起来。

“当然，因为泄漏的咒力非常微弱，一朝一夕之间不会引起什么变化。但是，如果人们长期暴露在相互的思维影响下，后果将无法预测。所以，无论如何，都需要把泄漏的咒力指向外部。”

“怎么指？”

“我们从小就接受反复的教育，对于外部世界的恐惧早已被深深烙入我们的潜意识中。这是为了将巨大的黑暗世界的图景，与我们内心深处的另一个黑暗的宇宙——潜意识同一化。在我们的内心，潜意识与外部世界直接连接在一起，由此可以将泄漏的咒力导向八丁标之外。八丁标是为了将‘秽物’，也就是泄漏的咒力向外释放的心灵装置。”

瞬所说的话太晦涩了，我无法充分理解。

“……那，被导出到外部的咒力，又产生了什么影响？”

“恐怕造成了各种各样的影响吧。不过因为没人调查过，我只能说不知道。”

瞬张开双臂。大群的蜂球开始在房间里慢慢游弋。

“但是，由此也能解开一些谜团。比如说蓑白。千年之前还没有那样的生物。从进化的尺度上说，千年的时间就像昨天一样短暂。蓑白的祖先恐怕是生活在海里的蓑海牛，但在那么短的时间里，怎么会进化成那么大的生物呢？”

“你是说，是我们泄漏出去的咒力，创造出了蓑白？”

“不单单是蓑白。虎蛱，恐怕还有伪巢蛇，都是这样。我大略翻看过近千年来的生物图鉴，这种超出常识的进化加速似乎只在极其有限的场所，也就是八丁标的周边地带出现。”

瞬所说的话太过跳跃，我完全无法相信。

“……可是，泄漏的咒力应该只是各种思绪的集合而已吧？这样的东西怎么会创造出诸如蓑白之类数量众多的形态呢？”

“人类集合而成的潜意识中，存在着许多由共通铸型生出的东西，就像共通的类型一样。在荣格的心理学中，那被称为原型。阴影、母亲、老智者、骗子等等。在世界各地的神话中，之所以能看到许多共通的角色，据说就是投射了这些原型的结果。蓑白、伪巢蛇之类的动物是在怎样的原型影响下产生的，调查起来应该还是很有趣的吧。”

我虽然试图反刍此刻听到的话，但并没有把握是不是真的充分理解了。

“我不知道那种学说是否正确。但是说实话，正确与否都无所谓，我想知道的是你身上发生了什么。”

瞬沉默了。

“瞬，你……”

就在这时，从房间的角落里，有什么东西步履蹒跚地靠近过来。虽然眼中看到了那东西，但一时间我并没有分辨出那是什么。然后过了一会儿，我尖叫起来。

“不用怕，是昂。”

瞬走到昂的身边，抚摸它的下颌。

“怎么会……你对昂做了什么？”

“什么都……我真的什么都没想做。”

蜂球开始在房间里犹如疯了一般飞舞，瞬一抬头，它们便又恢复了静止。

“你明白了吧，这就是我身上发生的事情所引起的结果啊。”

昂的背上覆盖满了坚硬的甲壳和棘状突起，呈现出犰狳一般的怪异外观。

“我无法阻止咒力的泄漏，而且还越来越严重，正在变得无法控制。由于潜意识的失控，咒力出现异常的泄漏，周围所有的一切都受到破坏性的影响，彻底异形化。这就是桥本－阿培巴姆症候群。我，变成业魔了。”

“这……骗人！”我叫了起来。

“很遗憾，这是真的。”

瞬小心避开棘刺，抱起昂。

“这里的书全都属于第四分类，全都是应当永远埋葬起来的知识。通常情况下，都被保存在图书馆的秘密地下室里。是你母亲特别借给我的。”

“我母亲？”

“为了获得有关业魔化这一现象的知识，除了阅读这些书之外，再没有别的办法。这里就是我们所知的一切知识。”

黑褐色的书籍表面上，有着标识第四分类的烙印。第一种“訞”，意指“妖异之言”；第二种“烖”，意指“灾祸”；还有被认为是最危险的第三种“殃”，意味着“神灾、天谴、当死”。

“借给我这些书的交换条件，是要我把自身的记录写在后面。作为终于出现的最新病例，我的名字也会被添加在上面吧。”

“不要说这种话！写什么都没关系，治疗方法呢？怎么样能治好你？”

“治疗方法，目前是没有的。”

瞬放下了昂。昂摇摇摆摆地向我走来。

“桥本－阿培巴姆症候群，当年曾被怀疑与统合失调症有关，不过如今这一怀疑已经被否定了。大脑中发生的情况，好像近似于恐慌症的症状。”

瞬的语气淡淡的，像是在说他人的事情一样。

“如果现实是确定不变的，妄想与恐慌症倒也不是不能治愈。但是，如果现实也会跟随不安定的内心不断发生变化，那就无能为力了，不是吗？妄想与现实之间，永远只会有负反馈，只能形成恶性循环。而且那全都是在潜意识层面发生的事，没有对应的方法。”

“不能封印你的咒力吗？”

“所谓封印，仅仅能够妨碍咒力的有意识运用，恐怕没有填塞潜意识阈下缺损的效力。不过话虽如此，如果能给内心加上枷锁，也许可以减少咒力的泄漏——带着这样的想法，无瞋上人为我施法，可惜没有效果。我的咒力……该怎么说呢，已经是盖子损坏的状态，据说无法封印了。”

我愕然了。

“那……难道是因为我用错误的做法让你的咒力复活，所以无法再一次封印了？”

当年的瞬和觉不一样，他的意识水平并没有降低，他充分意识到自己正在受催眠，而且他连真言也已经想起来了。在那样的状态下，强行解除封印的行为，也许消灭了埋藏在他心里的暗示之锚。

“不，刚才我也说过，本来封印就没什么值得期待的效力。早季，不是你的错。”

泪水夺眶而出。我能做的只有抚摸来到脚边的昂的下颌。

“眼看就要十分钟了，回去吧。”

我哭着摇头。

“过不了多久我就控制不住咒力的异常泄漏了。要控制泄漏，需要将全部咒力投入某些非常简单但又需要集中注意力的工作上。在这期间，基本不会发生异状。我现在正在操纵七百个蜂球，以免咒力影响到你。但是，这一措施只能持续十分钟，最多最多十五分钟。一旦我的精神疲惫到没有足够注意力的时候，就很难说什么时候会失控了……”

“不要！我不回去！我要和你在一起。”

“早季。因为这个病，我把父母都害死了！”

瞬的话，击穿了我的胸膛。

“我的父母一直想帮我，可是不管做什么都没用。我想用自己的意志努力控制咒力的失控，但那是最坏的办法。结果就是，反弹的力量变得更强了。”

“瞬……”

“那天我听到房子发出响声，还没反应过来的时候，大地突然液化，把整个房屋都吞了下去。我之所以获救，是我的父母在刹那间使用咒力将我从家里抛出来的缘故。”

瞬在假面的背后呜咽起来。

“所以，回去吧，求你了。我不想再看到更多我爱的人因我而死了。”

我慢慢站起身。绝望与无力感把我压得濒临崩溃。

我，救不了瞬。

我，什么也做不了。

我……

我打开门，向瞬转回头去。

“瞬，你还有什么想要我做的吗？”

瞬摇摇头。

就在此刻，突然有一只巨大的生物从我身边擦过，跳进小屋。

那是带有放射状虎斑模样的不净猫，比我遇到的那只黑猫体型更要大上一圈。它对我瞥都不瞥一眼，喉咙里发出低低的咕噜声，径直朝瞬走去。锐利的目光足以将对手震慑得无法动弹，然而在另一方面，却又在咽喉里发出低低的呼噜声，以惬意的步调靠近，好像是显示自己完全没有敌意。一下子收到两条相反信息的人，一时间不知道该做什么才好。这是不净猫在猎取人类的时候所采取的所谓双重束缚(1)的技巧。

虽然事发突然，但已经有过一次经验的我，提早一步回过神来，立刻飞快唱颂真言。

“早季，不要！”

瞬的声音回荡在房间里。

“就这样吧……”

瞬的话让我悚然而立。怎么办？什么都不做，眼睁睁看着瞬被杀吗？我做不到。可是……

体长足有三米五的不净猫直立起来，仿佛像要亲吻瞬一样，张开大大的嘴。

我想发动咒力。

就在这一刹那，突如其来的，昂发出可怕的咆哮声，猛扑过来。

不净猫瞥了昂一眼，用右前掌飞速挥出一击。剃刀一般尖锐的爪子划开昂的背部，血沫飞溅，不过似乎并未构成致命伤，不知是不是覆盖了坚固甲壳和棘刺的缘故。昂的势头丝毫不受影响，依旧朝着不净猫的咽喉笔直扑去。不净猫以一种与其巨大的身躯不相称的敏捷躲开，但昂还是一口咬在了比自己大上十倍的猫的前肢上。

我至今也没有弄明白的是，虎头犬在长时间内不断积累的品种改良，不是应该把凶暴的性格一扫而空了吗？在那一天之前，我从没有见过昂发怒，哪怕是其他的狗冲它狂吠，不，甚至是咬它的时候，它也是一副仿佛漠不关心的态度。说它没有半点生气也不算言过其实。

可是，在那一天，昂的身体中到底发生了什么变化？为什么突然间变得如此凶猛？是从远祖继承下来的血腥的争斗本性骤然复活了吗？

面对远比自己强大的野牛或野熊，明知道一旦交手只有死路一条，但还是毫不畏惧地勇猛扑上去的身姿，正是传说中最强的斗牛犬。

昂咬紧强韧的下颚，左右摇晃。朝天鼻的好处在这时候显现出来：不管牙齿如何深入对手的身体，也不会呼吸困难。

不净猫痛苦地嚎叫起来。然而以捕猎人为目的被创造出来的猫，其狡猾程度也超乎想象。它将昂咬住的前肢配合另一只前肢，抡起昂的身子，巧妙地把它翻转过来。

“不要！”

我叫起来的时候，不净猫如同刀刃一般的爪子已然将昂柔软的腹部划开了一道大大的口子。

接下来的一连串变化，简直不像是现实中发生的事情。

不净猫浮到了半空，四肢大大张开，像是鼯鼠一样。十八只指甲全都剥露出来，上下四颗足有二十厘米的牙齿一边蠢动，一边发出激烈的恐吓声，可是它的身子却像被架在十字架上一般僵硬。

在不净猫身体的周围，出现了无数闪烁的结晶。结晶附着在不净猫身上，眼看着覆满了它的全身。接着，结晶之间相互融合，不净猫的整个身子变作宝石一般的半透明状态，连眼睛都开始发射出波纹状的光芒。

然后，忽然间，不净猫的身影从空中消失了。

周围的空气挤向突然生出的真空，形成小小的漩涡。

瞬到底做了什么？简直像是把不净猫扔去了异度空间一样。

不触摸物体而将之移动的咒力，在某种意义上也许超越了物理法则。然而通常来说，无法在头脑中意象化的现象，是无法使之显现的。

化为业魔的瞬，由于打开了潜意识的大门，虽然时间还不长，但恐怕也因此具备了远远凌驾于一切高手的能力。

当我回过神来的时候，瞬正跪在爱犬的遗骸前。

“太可怜了……”

昂已经没有呼吸了。地上流满了温热的血液。不净猫的爪子将虎头犬的腹部直到心脏一气挖开。

“瞬。”

我蹲到瞬的旁边。

“昂想救我。它不知道救了我也没用。”瞬小声说。

“我有好几次都想丢下它。可是不管怎么赶它，它都跟着……不，也许实际上还是我太寂寞了吧。昂如果不在，我就变成孤身一人了。”

瞬抚摸昂的下颌。

“我应该更早下决心的。就因为我一直犹豫不决，才让昂遭遇这种下场。”

“……不是你的错。”我竭尽全力才挤出这句话。

“那只猫本身也并不邪恶。只是遵照命令，要来为我料理后事而已……我知道自己该做什么，可是下决心的时机总是迟了一点。”

瞬指向墙边的一个橱。

“那里面有个瓶子，瓶子里放了很多药片。是我来这儿之前他们给我的。药片里掺入了各种毒剂。这种饯行方式很残酷吧？”

这意思是说，大人们是要瞬自己了结自己的生命吗？然而事到如今，就连这样的想法也无法引起我的任何感情了，也许是因为接连不断受到各种太过猛烈的冲击，感觉已经麻木了吧。

“是吗？没吃也好呀。扔了最好。”

“吃了。”

“啊？”

“可是，没有效果。下决心太晚了，分子毒剂的毒性已经轻而易举地被改变了。不过居然连砒霜都无效，这让我自己也很吃惊。也许是我的影子，或者是不愿意死亡的潜意识，连原子都改变了吧。”

我沉默着抓起瞬的手。

“……好像要来了。”瞬低声自语。

“要来了？什么东西？”

“早季，快点，从这儿出去！”

瞬拉起我的手站起来。

整个房子发出轰隆隆的声音。不知什么时候，落在地上的蜂球一齐振动，飞上半空，随后又纷纷落地。

“和那时候一样，我家被大地吞没的时候……可笑吧？和祝灵太像了。只不过不是祝福者，而是死的使者。”

瞬推搡我的后背。

“好了，快！”

我想要抵抗，但瞬不容分说。

“这一次让我彻底了结吧，已经够多的了。”

就在我的眼前，原本很坚实的土墙软软地扭曲、震动，无数气泡一样的东西此起彼伏，这幅光景单单看一眼都会让人发疯。我的头再度剧烈地痛起来。

“早季。”瞬把我推出房门，静静地说。明明没有热量，他戴的无垢之面却开始一点点融化，“我一直喜欢你。”

“为什么现在说这种话？瞬！我……”

“永别了。”

接下去的一刹那，我的身体已经离开地面数百米了。在下方，可以看见月光映照的瞬的小屋。

视线所及之处，地面全都像蒜臼一样开始塌陷。

周围的砂土犹如泥石流一般，向着小屋所在的地方涌来。低频电波一样的大地轰鸣声中，混杂着树木连根拔起、纷纷折断的声音。

犹如世界终结一般的可怕光景逐渐远去。我发现自己的身体正划出一道大大的抛物线，朝后方疾飞。迎着激烈的风，身上的夹克被震得呼呼作响。发卡也被吹飞了，头发在夜空中猎猎飞舞。

如果就这样撞到什么地方死掉，未尝不是一件幸事吧。

被这样的想法驱使，我闭上了眼睛。

但是，随即我又睁开了眼睛。

瞬用了最后的力气救我。

我必须活下去。

我转向后方，迎向激烈的风。但不管风有多大，我也绝不会再闭上眼睛了。

泪水向身后飞去。

着陆点似乎是开阔的草原。瞬在投出我的时候，已经计算到这一点了吗？

慢慢地，地面迫向眼前。

仿佛还在做着漫长的梦似的，慢慢地。

(1)　double bind，心理学名词，指语言信息和非语言信息表现出相互矛盾的含义。——译者

2

跟我们被带去清净寺的时候一样，我们被送上了没有窗户的篷船。不过他们似乎并不打算对目的地保密，因为没有重复进行有意的方向转换，只是顺着一般的水路前进，差不多可以推测出是在哪一带。

下船的时候，也是在通常所用的船坞。我们本以为弄不好会被带去八丁标之外，所以稍微松了口气。

眼角能瞥到父亲工作的町事务所和母亲工作的图书馆，我们穿过町中最宽的道路，进入一条细细的小路。

伦理委员会是在距离茅轮乡中心部稍偏的地方。从外表上看，就像一幢普通的房子，不过一穿过大门进到里面，就看见木板走廊犹如鳗鱼般延伸不已，直通向深处，顿时就明白这是个相当大的建筑物了。

我们被带去一处感觉像是内厅的安静房间，房间里焚着白檀一般的香，壁龛里挂着寒牡丹的挂轴。

大大的涂漆矮桌上映出透过障子窗(1)照射进来的光线。下手排了三个红褐色的坐垫。我们恭恭谨谨地在上面正坐。

“请在这里等一会儿。”

把我们指引（其实应该说是押送）到这儿来的女人说完这一句，便关上了隔门。

“我说，这是什么意思？”

只剩下三个人，我和真理亚一左一右逼问觉。

“我们从来没听你说过什么祖母是伦理委员会的议长啊。”

“你不会把我们的事情一件一件都汇报上去吧？”

“行行好，听我解释行不行？”觉招架不住了，“我也不知道啊。”

“什么叫不知道？”

“因为，我祖母……唔，就是朝比奈富子，我也不知道她是伦理委员会的议长啊。”

“你骗小孩子呢。”

“这怎么可能。不知道？你是她孙子哦。”

在左右两边的不断责问之下，觉畏缩地后退，从坐垫上掉了下来。

“伦理委员会的议长是谁，你们两个应该也不知道吧？”

“那倒是。”

“和其他的职务不同，全体伦理委员的身份都是不公开的。委员本人也不会说自己是委员。”

“就算这样，怎么也该知道点儿吧？”真理亚还是一副将信将疑的表情。

“没什么怎么，就是完全不知道啊。”觉像是破罐子破摔一样，重新盘腿坐好。

“可她不是你的亲祖母吗？”真理亚还是不肯放过。

“哎呀，这个，我实在……”

“打扰了。”

突然间，隔门外面传来招呼声。觉慌忙回到坐垫上。我们也转向正面，重新坐好。

“不好意思，让你们久等了。”

隔门拉开，刚才的女人走了进来。她的手上捧着一个盘子，上面放着茶碗。在我们三个人面前放上热茶和点心。

“接下来要和你们逐一谈话，可以按顺序来吗？”

我很想说不可以，不过不知道会有什么后果。而且很明显，说了也不会有用的。

“那么，第一位从渡边早季开始。”

喉咙很干，我很想喝口茶，但是没办法，只得站起身，跟在女人后面，沿着长长的走廊向前走去。

“和你们谈心，本是新见先生的工作，就是刚才那位和我一起的男士。对了，还没有作自我介绍。我是木元，请多关照。”

“您好。”我用力点点头。

“……不过，向议长报告之后，议长想要和你直接交谈。所以接下来请去议长的办公室。”

“啊，是觉的……朝比奈富子女士吗？”

“嗯。她是非常直率、非常和善的人，不用紧张。”

虽然木元女士这么说，但肯定是很具挑战性的交谈，我的心脏从刚才就一直在怦怦乱跳，这时候跳得更快了。

“打扰了。”

木元在走廊里单膝着地，手搭在板门上。我也慌忙在她身后学着样子单膝跪下。

“请进。”回答的是一个清朗的女声。

板门打开，我们走进房间。这房间比我刚才所在的地方大上一圈，风格像是书房。左手边是气派的壁龛，旁边是付书院(2)，对面还有一个多宝橱。

“请。坐那儿就行了。”面朝书桌的灰发女性抬起头吩咐道。

“是。”

房间中央放着一张和刚才那个房间里同样尺寸的矮桌。我在靠近自己的一侧，避开坐垫一点点坐下。

“那么我先出去了。”

木元转身便退出去了。被一个人丢下的我，就像是被扔进猛兽铁笼里的人类一样，手足冰冷，喉咙发干。

“你是渡边早季吧，瑞穗的女儿？”

灰发的女性抬起头问。除去由鼻翼延伸到嘴角的法令纹之外，基本上没有什么皱纹，年轻得让人意外。

“是。”

“不用那么害怕。我是朝比奈富子。我家的觉和你一直关系很好呀。”

富子女士干练地起身，来到我的左手边，以优雅的姿势背靠着壁龛坐下。与发色很般配的银鼠色鲛皮纹上衣(3)，穿在身上很是得体，愈看愈有些心醉神迷。

“我和觉……和朝比奈觉，从小就认识。”

“是啊。”

富子女士微笑起来。她有六十多岁吧。眼睛大大的，五官端正。年轻的时候一定是个美人。

“你和我想的一样。眼睛很美，也很有神。”

我经常被人夸赞眼睛漂亮，恐怕是因为没有别的什么地方可以夸赞吧。眼睛有神这一点，也是经常被人说。如果眼睛无神的话，那肯定是死人。

“谢谢。”

“我一直都想和你说说话。”

听起来不像是单纯的社交辞令，我不禁有些困惑。

“为什么？”

“这是因为啊，你迟早要继承我的工作。”

我目瞪口呆，一下子不知道该怎么回答才好。

“很吃惊吧？不过这可不是一时兴起哦，也不是在跟你开玩笑。”

“这……像我这样子的人，肯定胜任不了的。”

“呵呵呵呵，和瑞穗说的一样呀。到底是她的女儿。”

“您对我母亲很熟悉？”

我探出身子问。原本应该紧张之极才对，但是朝比奈富子似乎具有一种独特的气质，彻底去除了我心头的障碍。

“嗯，很熟悉。从瑞穗出生的时候开始。”

富子女士望着我的眼睛，用一种仿佛能渗入我心底的声音说。

“瑞穗有着超越他人的绝佳资质。如今也在担任图书馆司书，很努力地工作着。不过，我的职务要求的还要更高一些。在这一点上，再没有比你更合适的人了。”

“我……为什么是我？在完人学校的学生当中，要说成绩，我也不是很好呀。”

“成绩？你是说咒力吗？呵呵，你并不想成为肆星那样的人吧？”

“那倒是……就算想成为那样的人，也成不了。”

“在学校里受检验的，不单是咒力的素质。还有一条，就是所谓的人格指数。虽说这一条绝对不会让学生本人知道。”

“人格指数？”

富子女士露出与年龄不相符的洁白牙齿，展现出美丽的微笑。

“不管什么时代，身为指导者的人，所要求的不是什么特别的能力，而是这种人格指数。”

忽然间有一种眼前豁然开朗的感觉。我仿佛一下子从长期以来包围我的各种自卑感中脱身而出。

“那个就像是……比方说，头脑聪明、敏感度高、统率力强之类的东西？”

我鼓起勇气这样一问，富子女士却优雅地摇摇头。

“不是。和头脑是否聪明完全无关。感受性当然也不对。而类似统率力这种人际关系的技巧，通过各种各样的经验积累，自然而然就会学到。”

“那……”

“所谓人格指数，是显示一个人的人格会有多稳定的一种指数。不管有怎样意想不到的事情发生，遇到怎样的心理危机，也不会迷失自己，不会心理崩溃，能够保持自己一贯的心态。对于指导者来说，这一点才是最重要的东西。”

不知怎么，我不是很开心。我想起就在自己来到这里之前，真理亚也曾经说过我是坚强的人。那意思其实就是说我是个迟钝的人吧？

“这种评分，我很高？”

“嗯，非常优异的数值。也许是完人学校设立以来最高的。”

突然间，富子女士的目光变得锐利起来。

“而且不但如此。你厉害的地方还在于，即使知道了所有的事情，指数上也几乎没有留下任何损伤。”

我的心里咯噔一下，感觉血往脸上直涌。

“所有的事情是指什么……”

“你从拟蓑白那里知道了人类涂满鲜血的历史，也知道了我们的社会是怎样如履薄冰才得到了如今的和平与安定。你们回来之后，接受过彻底的心理测试，也受到长时间的观察。你的人格指数，在经历短暂的波动之后，很快就恢复了，而其他四个人经过很长时间还处于不太稳定的状态。”

这样说来，果然我们是在一切都已暴露的状态下，像是小白鼠一样被观察着吗？虽然说对此已经隐约有所预感，但还是有种遭遇当头一棒的感觉。

“那……难道说，从一开始，全都是计划好的？”

“这怎么可能？”富子女士转眼间又恢复了柔和的表情，“不管怎么说，也不会拿你们做那么危险的赌博。虽然一开始就知道你们肯定多少会违反一些规则，但是，谁也没想到，你们竟然会抓到拟蓑白……史前时代的图书馆终端。”

真的吗？我感觉富子女士的话似乎不能百分之百相信。

“可是，单看测试结果……”

“不。对于肩负小町全员命运的最高责任者，需要清浊并吞的度量，以及即使知晓真相也不为所动的胆力。你正有这样的素质。”

清浊并吞这个词，说起来很是轻松。清爽的东西谁都吞得下去，所以重要的是，不管怎么污浊的东西，也要能够若无其事地吞咽下去这一点吧。

“我们破坏了规则，知道了不该知道的知识。既然如此，为什么还不处决我们？”

我终于赌气般说出这番话，富子女士却没有半分不快的模样。

“你想说的我知道，我不想辩解，不过能决定处决你们的不是我们，而是教育委员会。”富子解释般地说，“教育委员会的议长是宏美。你也认识她吧？她从小就是非常容易担心这担心那的孩子，不过最近做得稍微有点过了。”

宏美……我知道鸟饲宏美是教育委员，不过不知道她是议长。她是母亲的朋友，也常来我家玩，我还记得她曾经和我们一起吃过晚饭。个子又小又瘦，声音轻得几乎听不见，让人感觉很内向。她就是握有全体学生的生杀大权、每每下达冷酷无情的决定的人吗？对我而言，这实在难以置信。

“伦理委员会虽然是这个小町的最高决策机构，但对于教育委员会独自决定的事项，基本上不太能够置喙。不过，你们的事情是个例外。我请求他们不要处决你们。”

“那是因为有觉在吗？”

“不是。这么重要的决定，我也不会徇私情。所有都是因为有你在的缘故。因为对于这个小町的未来而言，你是必不可少的人。”

果然我们差一点就要被铲除了。单单这么一想，都有一种不寒而栗的感觉。

但是，说真的，我们究竟为什么免遭处决呢？在我内心深处，也有些想要相信的愿望，不过事情真的像富子女士所说，仅仅因为我是珍贵的人才吗？长这么大以来，我还从没有被人如此奉承过，不禁有些不知所措。会不会是因为我是图书馆司书的女儿，不能那么简单地被处死呢？我心中有着这样的疑问……但是，如果是这样的话，我的姐姐应该也是一样的。

“不过，请不要认为宏美他们是坏人。这些人啊，只是被某种恐惧症刺激得变成这样了而已。”

“恐惧症？”

难道说，能够支配他人的掌权者们，精神上产生了什么异常吗？

“唔……有点用词不当吧。我自己也抱有完全相同的恐惧。”

“那是什么恐惧？”

富子女士颇显意外地看着我。“这不是很明显的吗？对我们来说，这世上真正可怕的东西只有两个，不是吗？恶鬼和业魔啊。”

我哑口无言，想起从小就被反复灌输的那两个神话故事。

“不过宏美他们没有见过真正的恶鬼和业魔。这一点和我不同。所以我总是说，他们只是一种单纯的恐惧症。”

“那就是说……”

“嗯，我亲眼见过，而且还是近在咫尺。想听我讲讲那段故事吗？”

“想。”

富子女士闭了一会儿眼睛，然后用静静的声音开始讲述。

到今天为止，全世界大约记载了近三十例恶鬼的病例。其中，除去两例之外，全都是男性。我想这大概刚好体现了男性特征的麻烦之处吧，不管怎么挣扎，都无法彻底摆脱攻击性的命运束缚。

那个学生也是男孩。遗憾的是，本名想不起来了。故事已经很遥远了，不过事件本身的细节我还记得清清楚楚，偏偏就是名字怎么也想不起来，说来真是不可思议。说不定我自己的内心也有想要忘记的渴望吧。

记录事件详细经过的文件，图书馆里只有一份，不过那份文件里也只写着YK这个代号。哪个是姓哪个是名都不知道。为什么这么记载，原因不太清楚，不过有种说法认为，当时作为伦理规定实施之前的临时措施，暂时启用了古代的日本法律，因而适用了少年法第六十一条的规定……

总之，那个孩子，暂且就用K来称呼吧。

K当时是指导学校的一年级学生。所谓指导学校，是今天完人学校的前身。K的年纪，我想应该刚刚十三岁……对了，那孩子，比起今天的你还要小一岁。

当初，K还是个毫不起眼的普通学生。一开始发现异常，是在对新生进行罗夏测试的时候。这个测试今天早已不做了，那是在折起来的纸中间滴落墨水，给受试者看染痕，从他联想到的内容判断其性格特征的一种心理测试。

根据K对于浓淡之类的反应，可以看出K平时有着非常大的压力。但是，压力产生的来源却不是很清楚。另一方面，从墨水的染痕联想到的内容上看，许多地方都有残虐的痕迹。恐怕在K的潜意识中，对于破坏和杀戮的欲望如同漩涡一般翻涌不息吧。然而可惜的是，当时人们并没有对他的异常予以足够的重视，测试结果也只是在事件发生后的再调查中才受到关注。

K在指导学校学习咒力的使用方法，随着熟练程度的提高，K的异常性也逐渐显露出来。在咒力的才能和成绩方面，他基本上都是勉强维持平均水平，要不就是在平均线以下。但是，遇到一般学生不知所措的状况，K似乎反而会迸发出活力。虽然没有留下具体的事例，不过据说在各种竞技项目中，即使是在有可能危害到周围人的情况下，K依然会毫不犹豫地使用咒力。

班主任老师很早就注意到他的异常，不断向当时的教育委员会提出请求，要求讨论是否应当采取某些预防措施。但是，最终还是没有采取任何一种有效的方法。关于这一点，可以举出若干理由，但同时也有值得反省的地方。

第一，距离前一次恶鬼出现已经经过了八十年以上，记忆徐徐风化，危机感逐渐消失；第二，K的母亲是以牙尖嘴利闻名的町议会议员。当时所有的决定都由町议会下达，所以学校方面也很难采取雷厉风行的对策；第三，包含学校在内的官僚机构中，避事主义盛行，虽说历史上很难说有哪个时期不是这样。

然后是第四点，在那个时候，基本上没有可以应对的有效方法。

结果，K除了接受定期辅导之外，什么处分也没有，依旧受到温暖的呵护。就这样，在他入学大约七个月之后的某一天，事情终于发生了。

富子抬头仰望天花板，深深叹了一口气，然后站起身，从书桌侧面的小小的水屋箪笥(4)取出小茶壶和两人份的茶碗。从矮桌上的热水壶里倒了热水，沏上茶。

香气沁脾的煎茶润泽了我的喉咙，我等待着富子继续讲述。

说实话，事件残留的记录非常匮乏，特别是最初的部分，起因是什么，受害范围是如何扩大的，全都不清楚。所有一切都只是臆测。不过，事件的发生本身乃是确定无疑的。而且超过一千人的殒命，也是俨然的事实。

最初的牺牲者是班主任老师，这一点肯定不会错。发现遗体的时候，因为受到了非常严重的破坏，就连是不是本人都难以确认。然后是同一年级的二十二名学生，然后是二年级学生、三年级学生，总计五十余人，被发现时也是惨不忍睹……

K是确确实实的恶鬼，也是确定无疑的。他发生了完全返祖的现象，是不曾带有对人类的攻击抑制基因的怪物。而且，似乎从生下来开始，他的愧死结构就有缺陷，完全不能发挥作用。这两条可怕的变异同时发生在一个孩子身上，从概率上说，一般认为三百万人当中才会出现一例，单看计算的结果，出现在神栖六十六町的可能性首先就近乎于零。但是，概率到底只是概率而已。

关于K的异常，至少家里人应该很清楚。特别是K的母亲，在K还是婴儿的时候似乎就注意到了。所以在很小的时候就让他接受了各种各样的心理治疗和矫正措施，其中也有近乎洗脑一样的处理。也许就是因为这些措施的效果，在漫长的孩提时代，K的攻击性一直受到抑制。

但是，这到底是不是好事，也存有异议。K在罗夏测试中表现出来的强烈压力，是否就是因为外界不断强行压制其攻击性而引发的，这一点也有疑问。

然后，有一天，由于某个契机，他伪装的攻击抑制被彻底抛弃了。

不过与其这么说，恐怕还不如说是人类的假面彻底碎裂，恶鬼从里面现身而出了吧。这种说法也许更接近实情。

以其他恶鬼的例子类推，最初的一个人似乎是分水岭。实际上，某些案例中也有人在这里放弃杀人念头的。即使没有攻击抑制，没有愧死结构，人类还是有可能通过理性避免杀人。

但是，一旦杀死了最初的一个人，阀门便会彻底开启，杀戮便会无休无止地持续下去，直到恶鬼死亡之时才会结束。K的情况正是如此。

K一开始似乎是用咒力抓住班主任的双手双脚，向四个方向扭断，又把头像熟透的果子一样捏得粉碎。然后把恐惧不已的学生们一个个抓起来，逐一扔向教室的墙壁。用的都是极强的力量，足以将身子彻底撞扁，简直都可以贴在墙上。那场面就像地狱的经变图一般。后来负责调查经过和收拾现场的人里，九成都被诊断为“创伤后应激障碍”，有些甚至最终不得不辞去工作……

而已经完全变身恶鬼的K，出了教室后便在学校中徘徊，继续寻找猎物，然后就像是玩游戏一样，不断杀戮哀号着四散奔逃的孩子。从现场残留的遗体位置判断，有迹象显示，K似乎是以恐惧操纵孩子们，让他们在恐慌中相互踩踏或者摔死，要么就是打算把孩子们像大群家畜一样集中到一个地方，再一气杀尽。

那时候，没有一个人能够对恶鬼作出有效的反击。虽然有很多学生的咒力比K优秀，但大家都有坚固的攻击抑制和愧死结构，手脚都被束缚住了。也就是说，对人攻击是不可能的。

不过从K的角度看，由于在他心中不存在攻击抑制，所以恐怕也有一种不知何时会遭受反击的恐惧，也许正因为如此，他才会不断对周围的一切人采取先发制人的屠杀式袭击吧。

另有一种假说认为，K的大脑中也许分泌出一种快乐物质，让他进入嗜血的状态，连他自身也无法阻止自己连锁性的大量杀戮。恶鬼的正式名称——拉曼－库洛基斯症候群的别名——“鸡舍狐狸症候群”也是由此得名的。

顺带一提，拉曼和库洛基斯并不是研究者的名字。拉曼是一个印度孟买的少年的名字，库洛基斯是芬兰人赫尔辛基，他们各自虐杀了数万人。这个疾病被冠以史上最凶恶的两个恶鬼之名，是世界上最可怕的疾病。

相比于保持世界纪录的拉曼和库洛基斯，K所造成的牺牲者数量只有他们的数十分之一而已。但是，我认为，在凶残性这一点上，他们没有任何区别。与古代文明末期的大都市相比，神栖六十六町的人口密度要低得多，这反而成了一种幸事……如果死了千人也可以称为幸事的话。

然后，还有一个原因。有一个人挺身而出阻止了K，或者更应该说是牺牲了自己。多亏了那个人崇高行为的庇护。

富子叹了一口气，慢慢啜饮已然冷却的茶水。我被刚刚听到的故事彻底征服，正襟危坐，全身僵直，几乎连呼吸都忘了。

再往下听更加悲惨和可怕的描述，实在是莫大的痛苦。但是，想要知道整个事件经过的心情，也同样强烈。

忽然，我的心中涌出疑问：为什么要对我说这样的故事？富子说希望我做她的继任者，也许是真的？或者，这也是为了实现这一目的的一项测试吗？

K从一切活物都死绝的、被静寂包裹的学校出来，然后，极其自然地走在路上。这时候看到K的人，有一个人奇迹般地活了下来，按照他的描述，他并没有感觉到任何异常。只是个小小的男孩子毫不起眼地在路上走而已，看起来只是再平凡不过的日常风景。

但是，紧接其后发生的事情，简直让人无法相信自己的眼睛。

K所走的道路对面，偶然走来几个人。那是在妙法农场工作的农业技术员。当他们和K之间还有四五十米距离的时候，走在前面的男性上半身突然腾起血雾，被炸得粉碎。

温湿的血雾将周围变得一片昏暗，一行人不知道发生了什么，站在原地不知所措。只有K一个人，步调一如既往，朝他们走去。剩下的人，一个接一个变成凄惨的肉块。

终于，K的身影转过街角，消失了。当异变刚刚发生的时候，有两个人迅速反应过来，躲到了暗处。看到K的身影消失，其中一个人跑出去求助，另外一个则瘫倒在地动弹不得。

前一个人刚跳出去，本以为走远了的K，突然又冒了出来。恐怕是K知道有人躲了起来，故意走开诱人现身的吧。然后，K把跳出来的那个人的头，像摘果子一样干脆利落地扭了下来。

剩下的一个目击者大约因为精神上大受打击，连身子都动不了，直到第二天才终于被发现。虽然获救，但在花了很长时间讲述自己目击的内容之后，终生都成了废人。

这一事件我在头脑中做过无数次的反刍、思考。我想我可以确定无疑地说，K确实是恶鬼，是恶魔。

刚才也说过，K的咒力水平比平均水准还稍低。查看他留下的成绩单，上面也都是“想象力和创造性有所欠缺”、“稚拙”之类的评语。但在使用咒力进行前所未有的大屠杀的手法上，我想简直可以称之为天才。

这样说话是不是有点不妥？但是K所设想的奸计，的确连恶魔都要自叹不如。很明显的是，从一开始，K就企图毁灭整个小町。

K首先破坏建筑，堵塞所有的水路，又四处点火，只留下一条道路供人避难，然后便彻底释放出邪恶的欲望，开始近乎疯狂的杀戮。

被无边的恐惧所驱使，像没头苍蝇一样逃窜的人们，可以说已经被K玩弄于股掌之中了。如果向不同的方向逃跑，也不至于死那么多人。可惜谁也没有那么做。在恐惧的驱使下，所有人都沿着唯一一条畅通的大道，朝一个方向逃去。

道路前方是茂密的树林。大家都有一种错觉，以为逃进树林就会安全。然而背后追赶的是身怀咒力的恶鬼，这个选择只能说是大错特错。

K等到所有人全都逃进森林之后，开始放火焚烧森林。他从最远处——逃命的人中还没人能跑到那么远——开始点起火焰之墙，把所有人全部封闭在里面，然后慢慢缩小火圈。我之所以肯定K是恶鬼，是因为他并没有直接将大家烧死，而是在自己面前给火圈开了一个开口。被烟与火追迫着退回来的人们，虽然明知恶鬼就在前面，但也只有眼睁睁向虎口里跳。

“怎么样，还想听吗？”

我犹豫了片刻，还是点了点头。

“坚持听到这里，你已经很辛苦了吧？看看你的样子就知道了。那你为什么还想听呢？”

“……我想知道，K到底是怎么被阻止的。”

“好的。”富子微笑着说。

K把逃进森林里的人尽数杀光之后，再度回到町上，然后花了整整一天时间在町里来回转圈，把幸存者一个个像捏虱子一样捏碎，沉湎于邪恶的杀戮游戏。当时刚好是由秋入冬的时节，醉心于杀戮的K似乎忘记多穿点衣服，到了半夜才发现自己染上了重感冒。

K去的地方，是陷于半瘫痪状态的町医院。他应该没想到那边还会有医生吧，大概是想去找点药吃。但是，那边还有一个医生，他抱着死的决心守在医院里，打算尽一切可能救助一息尚存的伤者。这位名叫土田的医生拯救了小町。而我则在他旁边，目睹了整个经过。

惊讶吗？我当时是那里的护士。那时候还留在医院里的，除去意识不明的伤者和重病患，只有我和土田医生。来到医院的就是K。

一眼望去，我就知道他是恶鬼。他的眼睛与常人完全不同。瞳仁位于眼睛上方，但不是通常所说的三白眼(5)，而是近于眼球上翻的状态，就像是翻白眼一样，简直让人怀疑他这样子还能不能看见东西，而且眼睛几乎一眨都不眨。头发被油一样的东西粘得紧紧的，脸上有什么东西斑驳陆离。当我发现那是人血的时候，双腿就开始颤抖个不停。

K从我面前经过，完全没有停顿，默默走进诊疗室。没有任何辩解、交易、胁迫的打算，仅仅说了一句：我感冒了，请帮我看看。虽然没看到土田医生的表情，不过我听到他说了一声“请坐”。

虽然没有被召唤，但我还是进了诊疗室，因为我想医生一个人恐怕应付不来。土田医生看到了我，不过什么也没有说，只让K张开嘴，检查他的喉咙。K的咽喉通红，好像非常难受。似乎正在发烧，又因为恶寒而在不停发抖。

不过，那是不是真的感冒，我也不知道。在K杀害无数人的过程中，吸入了大量雾状的血液，也许因此产生了某种过敏反应。如果真是这样的话，牺牲者们到底也是复仇了吧，即使只是微不足道的复仇。

土田医生在K的咽喉处涂了碘酒，然后让我去里面的药剂室拿抗生素来。我虽然不愿意把珍贵的药物用在恶鬼身上，但还是按照吩咐，去取青霉素了。平时的库存基本上都在伤者身上用完了，所以我又去找打算销毁的过期药物，这花了一些时间。因此在这段时间里发生的事情，我没有看到。不过，从残留的证据上看，事实是很明显的。

土田医生从急救用的药剂保管柜里取出氯化钾片剂，将之以致死量的数倍溶解在蒸馏水里，然后伪称是治感冒的药，注射到K的静脉里。

突然听到叫声传来，我一下子丢掉了终于找到的抗生素药盒，立刻往诊疗室赶。

下一刹那，传来某种激烈的爆炸声。我在门口看到诊疗室里已经染成了一片鲜红。K把土田医生的头炸飞了。

可怕的叫声还在持续。K虽然承受着临死的痛苦，但是一时半会儿还死不了。那叫声显得异常邪恶和可怕，让人感觉就像是人类的身体中依附了恶魔一样。终于，那声音逐渐减弱下去，变成了孩子般的啜泣。然后，慢慢地，听不到了……

富子说完了故事，死死盯住手中捧着的茶碗。

明明有无数想问的问题，我却连一句话也说不出来。

“……小町需要漫长的时间和坚强的忍耐，才能从恶鬼残留的残忍破坏中恢复过来。我们最先做的是从幸存者中完全去除K的血统。”

“去除血统？”我像鹦鹉学舌般重复道。

“K身上有两个重大的遗传缺陷，也就是攻击抑制的欠缺和愧死结构的无效。与K具有近亲关系的人，遗传基因中很可能也带有同样的缺陷。因此，必须将K的血统回溯到五代，彻底灭绝其所有的分支。不要误解，这不是复仇，仅仅是绝不容许再度出现恶鬼的强烈意志的具体表现而已。”

“但是，怎么做？把那些人……”

自己放在膝头的手映入眼帘中，我清楚看见它正在微微颤抖。

“是啊，都说到这个地步了，也没必要再隐瞒了。那个时候，用了化鼠。我们从最忠实于人类的部族中挑选精壮的士兵，组成约有四十匹的部队，给予它们暗杀用的装备，让它们在一夜之间奇袭所有继承了罪恶血统的人。当然，如果被对手发现的话，化鼠们一个回合都支撑不了，所以作战行动慎之又慎。即使如此，化鼠也损失了一半，不过反正剩余的化鼠也必须处理掉，唔……也可以说是完美的成功吧。”

富子简直像是在解说町内的卫生大扫除活动一样，淡淡地解释道。

“不过，单单如此还是不够。K的血统即使断绝了，也不能保证恶鬼不会再出现。因此，我们针对学校和教育制度进行了全面的修订。废止了指导学校，创立了全新的、可以更有效率地把握全体学生一切状况的完人学校。大幅扩充教育委员会的权限，使之成为除了伦理委员会之外，不受其他任何组织指挥的部门。又修改了伦理规定的一部分条款，将基本人权的开始时期大幅延后。”

“什么意思？”

富子将新的热水倒进茶壶，重新给两个茶碗添上茶。

“在旧的伦理规定中，将人权产生的时间定为受胎之后的第二十二周。这是按流产手术适用期来定的规矩。而在新的伦理规定中，将这一时间推后到出生之后十七岁为止。因此，直到十七岁，在教育委员会的职权范围内，还是可以进行处决的。”

在法律意义上自己等同于尚未成熟的胎儿，还不被承认为人类——得知这一点时产生的冲击，实在是一言难尽。在和贵园也好，在完人学校也好，从来没人告诉过我们这种事情。而且话说回来，人权是从几岁开始的、自己是不是有人权，有谁会产生这种疑问呢？

“然后，处决方法也变更为更加高明的做法。不管化鼠如何忠实于人类，允许具有那样高智能的生物杀人，会成为未来的祸根。因此，我们将普通的家猫用咒力加以改良，创造出不净猫。”

不净猫……这个词在心中某个被封印的部分引起了强烈的感情。恐怖，还有悲痛。

“在那之后，因为采取了极其彻底的手段，事先去除了所有危险的因素，恶鬼再也没有出现。不过，还是发生了另一起可怕的事件。那起事件发生在距今不过二十多年前，很多人还记忆犹新。”

富子喝了一口茶，再度开口讲述。

咒力泄漏的危险性，据说在古代文明的末期就被指出了。但是，咒力的恶性泄漏长期以来都未受重视，也没有得到足够的评估。最多也就是精密机械频繁故障、周围的物体发生扭曲之类，这通常被认为没有危及人畜的危险性。实际上，从长期以来发生的事例上看，差不多也都是这种程度的情况。

但是，那个学生，也就是名叫湫川泉美的少女，却不一样。她的咒力简直像是放射能一样，污染了周围的一切。泉美当时是黄金乡郊外农场的独生女，在那里长到了青春期。迎来祝灵之后，农场的家畜就开始出现畸形，频率高得异常。农作物也大片大片枯萎，一开始的时候人们还怀疑是不是某种新病毒造成的疾病。

到了完人学校，放置在泉美周围十几米范围内的物品，全都出现异常的变形。过不了多久，桌子、椅子就变得无法使用。到了后期，泉美周围的墙壁和地板都生出无数气泡和眼睛一般的图案，还有被称作阎罗之须的微小突起等等，长得密密麻麻，简直像是在噩梦里一样。

伦理委员会和教育委员会成立了专家组成的特别调查组。调查结果显示，泉美咒力的恶性泄漏甚至连人类的遗传基因都会损伤。这一结果在当时引起了很大的骚乱。于是调查组决定暂且不让她再上完人学校，自己在家里学习。但那时候她的恶性泄漏已经扩大到非常广大的范围。当时在距离她家六公里的地方建有一座钟塔，突然从某一天开始，钟塔内部的齿轮发生扭曲，指针再也不动了。

我们召开紧急会议，正式认定湫川泉美是桥本－阿培巴姆症候群患者，得出必须视作业魔进行处理的结论。我作为伦理委员会的责任人，想要向她直接传达这一结论。但当时她的附近都已经变成了危险区域，只能远距离操纵运茶人偶(6)，把结论写给她看。

直到今天，一想起当时的事，我还会心痛。泉美是个坦诚、善良的好孩子。然而从至今为止的案例看来，那样的孩子，成为业魔的可能性反而更高。

泉美知道因为自己的缘故导致许多人的生命受到威胁，她主动提出，无论怎样的处置，自己都会尽力协助。

因为湫川农场就是所谓的原爆点(7)，一切生物都早已死绝了。父母和农场的工作人员虽然丢下泉美一个人紧急避难去了，但实际上还是发生了全身肌肉组织急速纤维化的怪病，都已经不在人世了。不过这个事实我还是向泉美作了隐瞒。

我从墙缝间远远看过最后一眼。农场的建筑物就像阿米巴变形虫一样不停变幻，仿佛马上就要流淌出来，把周围所有的一切都吞下去一样。

在离我最远的一端，有个差不多已经融解了一半的小房子。我通过远距离操纵人偶，在桌上放了五片药片，告诉泉美说那是抑制恶性泄漏的精神安定剂，指示泉美每天服用一片。其实当中有一片是致死的毒剂。

泉美当天就把五片全都吃了。我想聪明的她，已经意识到那到底是什么药了。也许她担心一天吃一片的话，会因为恶性泄漏而改变药的性质，使其失去效果吧……

泪水滑落脸颊。

为什么会这样，我自己也不知道。我从心底同情那位素未谋面的、名叫泉美的少女固然是事实，但恐怕不单是这个原因。

我的心就像是暴风雨中的小船一样在激烈地摇晃。无法抑制的泪水滚滚而落，连绵不断。

“你痛苦的心情，我很理解。”富子说，“好吧，尽情哭吧。”

“为什么……为什么，我会这么难过？”

对于我的问题，富子静静地摇了摇头。

“这一点现在还不能说。但是，人在直面巨大悲痛的时候，为了消化它、接受它，必须进行悲哀的工作。(8)对你而言，这样的痛哭必不可少。”

“那和我们记忆中消失的经历有关吗？”

“嗯，是的。”

无脸少年的身影浮现在脑海里。

“请把我的记忆还给我。”

“不行。”富子悲伤地微笑着，“不单是你们的记忆，我们从一切记录中——包括秋月真理亚的日记在内——抹除了那个孩子的信息。之所以作出这个决定，是因为那是太过冲击、太过鲜活的事件。关于那一事件的记忆，本身就会成为精神的创伤，不单是孩子，连町里的成人精神都会变得不稳定，甚至有可能引发更大的悲剧，就像是多米诺骨牌的倒塌一样……”

富子女士的表情毫无变化，但我却仿佛感到下面掠过一道悲伤的波纹。

“如果是你，也许还可以忍耐。但是，如果解除了你记忆的封印，你恐怕无法向朋友隐瞒吧？结果就会是大家都知道了。”

“可是……”

“请认真思考我对你说的这些话的意义。锁链通常都是从最脆弱的地方断开的。我们必须始终关注最脆弱的人。”

“最脆弱的人……吗？”

富子轻抚我的头发，仿佛在怜恤我一般。

“刚才我说希望你继承我的工作，这绝不是在开玩笑。等那一天到来的时候，你也可以取回你失去的记忆了。”

“我绝对无法取代您的呀。”

不管人格指数如何如何，自己的精神绝对没有那么强韧，这一点我自己是最清楚的。

“我很明白你说这话的心情。我在承担这份工作之前，也和你想的一样。但是，到了某一天，必然会面临不得不做的时刻。因为那是非你不可的工作，明白吗？到那时候，请你记住，为了不让恶鬼和业魔再次出现，有些事情是不得不做的。”

富子的话语，在我的心中沉重地回荡。

(1)　日式纸窗。——译者

(2)　付书院，又称出书院，是日式书房的壁龛旁边类似飘窗的部分，通常用作读书的场所。——译者

(3)　鲛皮纹，如鲨鱼皮一样用细点描绘圆弧形图案的花纹，江户时代被用于武士公服或庶民礼服等正式服装上。——译者

(4)　日式橱柜，放碗碟一类的器具。——译者

(5)　日语，指眼睛的眼白出现于瞳仁的左、下、右三个地方，瞳仁贴近上眼睑式的眼睛。——译者

(6)　日本传统的机械人偶，在人偶手中放上茶碗，内部的齿轮便会旋转起来带动人偶前进。取下茶碗则停止前进。——译者

(7)　Ground Zero，也称为“零地带”或“原爆点”，原为军事术语，狭义指原子弹爆炸时投影至地面的中心点，广义指大规模爆炸的中心点。——译者

(8)　语出弗洛伊德，指由于爱的对象的丧失而引起的一连串的心理过程。——译者

3

我们紧张得差点忘记了呼吸，目不转睛地注视着事态的发展。两位超绝的咒术者，打算如何对付毒气呢？

但是，什么都没有发生。不知什么时候，日野光风的眼睛眯了起来，带着一脸困倦的表情轻轻拍打团扇。镝木肆星则是一副事不关己的样子，抱着胳膊动也不动。

“风……”

最先注意到的是觉。的确，刚才还有风在吹，现在却完全停止了。更明显的是，刚才感觉到的异臭，已经差不多全都消失了。

不对，又开始吹了。虽然只是微风，但确实能感觉到。不过那风向和刚刚正好相反。风势从微风开始逐渐变强，直至变成强风。

“这……太神奇了，竟然能将风向逆转。”我感叹地喃喃自语。

不管是这两位当中哪一位做的，都让我们见识了前所未见的本事。

“真的，我一辈子都赶不上。”

觉已经佩服得五体投地了。他自己在夏季野营遭遇土蜘蛛毒气攻击的时候曾经引发龙卷风，将部族上空滞留的有毒气体一扫而空，但那是在现场无风的状态下，或是只有局部微风且风向频繁改变的状态下才得以实现的。

晚上吹的是山地向平地的山风，以及平地向海面的大陆风。风速虽然很弱，但要将大气循环的巨大流动逆转，吹向相反的方向，那是无法想象的神功。我根本想不出到底要做出怎样的意象才能实现这个效果。

刚刚埋伏在上风处的化鼠部队依然不见踪迹，但传来了骚动不安的声音和哀嚎。这正是所谓的自作自受。风向逆转，投放的毒气全都朝它们自己扑去。

“唔哈哈哈哈哈哈。”日野光风发出令人毛骨悚然的笑声，“浅薄浅薄，比浅薄还浅薄。使用这种下等的手段，真以为能杀得了万物之灵的我们吗？”

日野光风拿团扇啪哒啪哒地扇着犹如煮熟章鱼一般通红的秃头，厚厚的嘴唇边浮现着淫荡的笑容，还伸出舌头舔个不停。

“嗯——嗯，高兴啊高兴。浅薄的化鼠们哦，哎呀哎呀，怎么收拾呀？嘿嘿嘿嘿嘿嘿嘿……好吧，稍微打几下，玩玩吧。”

投入奇袭的化鼠大约有四五千只吧，这时候全都惊慌失措，在日野光风面前一度进退维谷。但突然间其中一部分像机器一样整齐地动作起来，整个队伍被分成两列。

我以为这又是要准备什么攻击了，但看样子总有些奇怪。构成新队列的化鼠士兵像是蜡像一样一动不动，而原来队列的化鼠士兵则是一副愕然的表情，手中的刀枪纷纷举向新队伍里的同伴。

“镝木，如何？来一盘？”日野光风疯疯癫癫的声音在夜空里回荡，“你可以挑自己喜欢的一边。”

受邀的镝木肆星抱着胳膊摇摇头：“不用了。”

“唔，遗憾哪。一个人唱独角戏，气氛搞不了太热烈，没办法。好吧，开始了。”

日野光风深深吸一口气，双手打起拍子，用中气十足、响彻广场的声音叫喊。

“啊——噫啊噫啊噫啊噫啊噫！”

圈里的人们开始跟着打起拍子。化鼠的眼球再度纷纷迸出。

日野光风用破钟般的声音大叫：“啊——啦，哎、撒、撒——”

声音未落，新队列的化鼠便一齐向原先的队列杀了过去。

“这、这……到底是怎么弄的？”觉呆呆地说。

通过咒力操纵生物的大脑，这是难度极高的技术。单纯要引发愤怒和恐惧之类强烈的感情，就需要相当的技术，更不用说控制对象采取复杂的行动。那需要的是与对象的大脑层次相匹配的、在意象构成方面的非凡想象力，以及超出常人的高度注意力。

而且，日野光风操纵的化鼠虽然只是一半，但也在两千只以上。同时控制这么多高等生物的大脑，完全不是人类可以做到的。也许日野光风已经踏入神之领域的传言并没有半点夸张吧，我想。

受咒力操纵的化鼠们如同发条玩具一样，猛挥着刀枪向同伴冲杀过去。剩下的士兵虽然也是全力应战，但看到刚刚还是同伴的士兵眼下却如恶魔附体一样杀将过来，恐怕早已经被吓得全无斗志了吧。

我想起以前觉也曾经采用过类似的战术：操纵化鼠的尸体，成功使迷信的土蜘蛛士兵陷入恐慌。虽然在技术上和眼前的场景完全无法相提并论，不过心理上的效果大概是类似的吧。

“嘎吱嘎吱嘎吱吱、磨啊磨啊磨脑浆。收茶队伍赶得快，锁门关窗喘气忙。灰扑扑的老鼠受了惊，吱吱——怎么回事——吱吱——吱吱——吱吱——”(1)

日野光风敲着从舞台上拿过来的鼓，高声唱起自编歌词的童谣。合着歌声，无数化鼠的刀枪划出弧线，血光四溅，头颅乱飞。那凄惨的场面实在让人无法直视。

“啊……”出神凝望化鼠自相残杀的觉叫了一声。

“怎么了？”

“受操纵的化鼠，有些动作完全一样……”

日野光风离我们虽然有些距离，不过还是听见了觉的话。他朝我们这里吐了吐舌头。那个样子比眼球迸出还吓人。

“哎呀，不好，失策了，把戏露馅了。”

这时候我也终于反应过来了。仔细观察被操纵的化鼠，有许多动作完全一样的个体。其中有些士兵还朝着没有任何对手的空处毫无意义地刺杀。全部的动作种类大概只有十来种。

“我是想让每只的动作都不同啦，不过数量太多，弄起来实在麻烦。而且御神酒喝多了……”

就在他说话的时候，化鼠们受操纵的动作也没有任何停顿。

“嘿嘿嘿嘿。那边想逃跑，这边不怕死。我这偷懒的操纵看来也不错嘛。不过，要是以为我光风就这么点本事，那可就错了。来，再踢个屁股让你们看看。”

受操纵的化鼠动作突然加快了数倍。高强度的动作让化鼠的胳膊和手腕关节纷纷脱臼，但依然在做疯狂的攻击。

“噫嘿嘿嘿嘿嘿嘿嘿嘿……”

广场上升起腥臭的血雾，日野光风的尖锐狂笑回荡在半空。

我们沉醉于观看残酷的杀戮表演，彻底丧失了警惕。想必是对化鼠的激烈愤怒与憎恨，再加上从恐怖中解放后生出的昂扬感，使我们的心理状态产生了异常。

今天回想起来，野狐丸也许连这一点都算计到了。否则，接下来发生的事情，时机未免太妙了。

两千多只化鼠士兵只剩了不到三分之一，我们正以为即将分出胜负的时候，突然响起了爆炸声，接着是十几发干涩的射击声，然后又是地动山摇般的爆炸声。

我一下子没有反应过来发生了什么。恐怕在场的人都是一样吧。

不过将事后收集的幸存者的证言综合起来加以分析，基本上还原出了当时发生的事情。

一边坐视同胞被杀戮，一边紧盯机会的几只化鼠，突然间一齐开枪。目标只有两个：日野光风和镝木肆星。

我们茫然地以为化鼠从一开始就知道自己的灭亡不可避免，目的只是想做一点最后的挣扎，哪怕多杀一个人也是好的，挠也要挠条大点儿的爪痕，就像被猫逼得走投无路的耗子一样。但是，野狐丸一开始的目的就是胜利。而为了实现这个目的，它所设定的战略目标就是夺取日野光风和镝木肆星的性命。

从背后射来的子弹当中，三枚击中了日野光风，其中一枚击穿了他厚厚的胸膛。

日野光风慢慢倒了下去。

同时，远远散开的四只化鼠枪手，从四个方向朝镝木肆星猛射，根本不顾及是否会伤及对面的同胞。硝烟将镝木肆星的身影完全盖住。趁着这个机会，两只化鼠猛冲过去。两只身上都裹了大量火药和铁菱，一冲到镝木肆星身边，便引发自爆。

为什么化鼠可以突然出现在咫尺之遥的地方，仿佛从天而降一般？我想每个人都会产生这样的疑问吧。其实答案很简单。它们从一开始就在我们身边，就在镝木肆星所保护的、直径仅有十六米的圆圈之中。

看到突然间从自己身边跳出来举着火绳枪的化鼠，任谁都要倒吸一口冷气吧。因为不管怎么看，这些家伙都和人类很相似。

不过，仔细看来还是有许多不同。被塑造成类似人类的脸庞上，没有头发眉毛之类的毛发，皮肤白得异常，像是被漂白的，又如老人一样满是褶皱，突出的嘴唇里露出尖尖的黄色门牙。

既然土蜘蛛的女王可以控制胚胎发育过程，产下气球狗和丛林兵这样的畸形怪物，那么通过这种方式造出酷似人类的拟人兽也没什么奇怪的吧。拟人兽的拟态有两个效果：第一，可以潜身于人群中。当然，如果放在平时，肯定会有人对这副相貌感到奇怪，从而看穿拟人兽的身份，但因为当前所有人的注意力都被吸引到了化鼠的奇袭上，没有人注意到异类的潜入；另一个效果就是为了现在的狙击。如果是具备化鼠外观的射手，当场就会被人类以咒力剿灭，但对于夜间一眼望去与人类无甚分别的拟人兽，人的攻击抑制机能产生作用，无法当即发挥咒力。这一点连镝木肆星也不例外。在拟人兽的枪击和自爆攻击之下，即使镝木肆星这样的高人恐怕也保不住性命吧。

不过，爆炸却在一半的时候停了。硝烟散去的时候，镝木肆星依然站在那里。

他的左右各有一个奇妙的球体。烟与火在直径约二三米的肥皂泡一样的透明球体中滴溜溜地旋转。

镝木肆星的咒力完美地封印了两个爆炸。这和当初觉抑制气球狗爆炸的时候类似，不过这一次的密封是完美的。

镝木肆星的视线落在倒伏于地的日野光风身上。他的表情毫无变化，依旧沉默无语，但似乎燃烧着无与伦比的愤怒。

“我来善后，请各位不要使用咒力。”

平静的声音反而更让人感到可怕。

镝木肆星将夜里也戴着的墨镜摘了下来。

近乎无声的惊呼响起。因为几乎没有人见过镝木肆星的真面目。

眼梢极长的大眼睛闪闪发亮，五官也很端正，称之英俊也不为过——如果不考虑那双异样的眼珠的话。

镝木肆星的每只眼睛都有两个瞳孔，合计四个，在昏暗中闪烁着琥珀色。这是镝木家代代相传的特异遗传特征，据说是一般人不可企及的咒力之证明。

所谓肆星，其实是“四星”这一名讳换去一个字的结果。而且“肆”字更有一层“杀”的意思在内。

“外道。”

镝木肆星低低吐了一声。与此同时，被封印了的透明球体开了一个孔。被咒力抑制的能量迸发出来，袭向残留的两只拟人兽。

拟人兽撞上包含铁菱的超高速喷气流，上半身犹如被刨菜板磨去一样迅速消失。残留的下半身直挺挺地摔下去。

镝木肆星可怕的眼睛转向人群的方向。每个人都浑身僵硬，一点声音也不敢出。

两千人中的十几人忽然飘浮起来。

不过仔细看去，那些扭动挣扎的躯体原来全都是拟人兽。

“你们以为，拟态之类的把戏能瞒得过我的眼睛？”

十几只拟人兽像是被巨大的弹弓弹出去一样，以猛烈的速度射出去，朝着黑暗夜空的远方，踏上超音速的死亡旅途。

“危险！”

我不禁高叫一声。在互相残杀的最后残留下来的化鼠士兵，发动所有剩余的火器和弓箭，向镝木肆星的背后发起最后的攻击。

镝木肆星连头都没有回。

飞速逼来的无数箭矢枪弹，像是遇到了黏性急速增加的空气一样，越靠近镝木肆星，速度越慢，最终停了下来。

镝木肆星从容不迫地缓缓转头，透过停在半空的箭矢枪弹，用四枚瞳孔望向化鼠的方向。

伴随着几乎要灼烧视网膜的光线，残存的六百多只化鼠瞬间蒸发。激烈的水蒸气化作雾霾升腾而起。紧接着，强劲的热风也朝我们的方向压迫而来。如果没有及时用咒力护住脸庞，简直都要遭受严重的烧伤。

镝木肆星慢慢向依旧倒伏在地的日野光风走去。在他背后，伴随着吧啦吧啦的声音，箭矢和枪弹纷纷掉落。

镝木肆星抱起日野光风，后者微微睁开眼睛，咳了一口血。

“真衰啊，就像……下、下等的化鼠……”

“对不起。是我疏忽了，没有守护好背后。”

日野光风似乎已经听不见任何词句了。

“为什么，明明是神之子……肉体还这么脆弱……”

觉和我跑过去，想看看有没有什么可以帮忙的。镝木肆星向我们轻轻摇了摇头。

“我心中的……艺术家……与世长辞……太、可惜了……”

日野光风像是在说胡话一样喃喃自语。

“美之……残像……”

这是他最后的言语。刹那间，天空中出现模糊而明亮的图像。像是女子。我屏息静气凝望着它。在沐浴夕阳光芒的草原上，全裸的窈窕少女向我们绽放微笑。我从没有见过那般美丽的图像。

那到底是谁呢……就在我茫然思索的时候，图像慢慢失去了光辉，融进黑暗里去了。

被称为具有至高之咒力的日野光风，就这样无声无息地走完了他的一生。

镝木肆星瞑目起身。

“诸位，请冷静。当下的危机已经过去。安全保障会议的诸位都在吗？”

人群之中有了动静。首先踉跄而出的是保健所的金子所长。即使是在夜色之中，也能看到他的脸色苍白，似乎被吓得无法开口了。接着是我的父母。看到他们的身影，我总算放下了一颗心。虽然我绝对相信他们还活着，不过终于确认他们平安无事的时候，还是禁不住热泪盈眶。我情不自禁跑过去，和父母紧紧抱在一起。

跟随在后面的是沉着冷静的富子女士。

“光风他……”

“过世了。”镝木肆星回答。

“是吗……与此有关的化鼠，哪怕关系再小，也都请全部灭除，凡有嫌疑的均视为同犯。”

“当然。”

“完全没想到现实中会发生这样的事情。”富子女士的声音严厉起来，“不过，那只名叫野狐丸的化鼠，竟能设定连续不断的计划袭击人类，智力万万不可小视。光风实力超群，但就因为轻视对手，落得死于非命的结果。你明白吧？”

“我明白。不过不用担心，任何攻击对我都无效。”

“嗯，你拥有三百六十度的视野，没有死角也没有盲点，连隐蔽物都能看穿，反应速度更是远远超出通常神经细胞的界限，我也想不出有什么方法能打倒你……但是，我心里总有股隐隐的担忧。”

这时候，包括父母在内的安全保障会议的成员开始收拾残局。父亲首先以町长的身份开始下达各种指示。

“受伤需要治疗的人请来这里。有医生和护士吗？”

我发现少了一个人，问富子女士。

“鸟饲宏美女士呢？”

富子女士的眼角微微跳了一下，慢慢摇了摇头。

“啊？”

“她是最爱操心的孩子，也最慎重。可惜头上中了子弹，当场死亡。真是太遗憾了。现在回想起来，在安全保障会议上，只有宏美提出夏祭应该延期。”

富子女士用低沉的声音说。

“自从和那个恶鬼K遭遇以来，我还没有过如此强烈的憎恨。可恨的化鼠，野狐丸，一定要让它好好偿还。我发誓，必定要让它尝尽任何生物都没尝过的痛苦，一点点磨尽它的性命。”

富子女士闪过一道悲壮的笑容，随即呼唤伦理委员会的成员开始讨论。

这时候，镝木肆星也开始向伤者之外的众人发布指令。

“各位请回想以前的紧急事态训练，按照当时五人一组的分组，确认小组成员是否平安。不足五人的组，请和其他组合并，绝对不要少于五人……组成小组之后就请去巡视小町，扫荡残余的化鼠。一有发现，格杀勿论。哪怕是自称对人类忠诚的部族乞求饶命也不行。要立刻戳穿它的心脏，或者直接扭断脖子。五个人要时刻确认周围的情况，绝对不要留死角。天上地下也不可疏忽。”

觉抓起我的手腕。

“走吧。”

“啊？”

“我们不是按完人学校的分班情况分组的吗？那时候有五个人，现在只有两个，所以要去找不满五人的组合并。”

“唔，可是……咦，你在想什么？”

“没什么……不过总觉得会发生什么事。”

觉没有再多说。我们很快找到了三人组，在觉的建议下合并到一起。那三位都是冶金工场的工人。组长是个名叫藤田的年长男子；另一个三十多岁的男性名叫仓持，也是小町消防团的成员；还有一个名叫冈野的女性，比我大两三岁。他们的五人组剩下的两个人当中，一个人住院，没有来参观祭典，另一个被化鼠的毒箭射中身亡。说到这个的时候，三个人都异常悲痛，并且义愤填膺。仓持恨不得立刻找化鼠复仇，冈野因悼念在晚上的突袭中殒命的朋友，抽泣不止。他们都很担心住院的同事，于是我们决定去医院看看。

“早季，小心点。”

我和父母道别，母亲紧紧抱了我半晌，流泪目送我离开。

“虽然有咒力，但你们五个也不能分开，不然会很危险，明白吧？绝对不要分开，知道吗？”父亲千叮万嘱。

“我知道，没事的。”

我虽然给出明快的回答，但心中却有种隐隐的担忧，怎么也无法挥去。

神栖六十六町中只有唯一一所有床位的医院，能够收容住院患者。它位于远离小町中心部的黄金乡，周围是水田地带。这个时候，刚好是绿叶间终于抽出稻穗的季节。

我们乘着一叶小舟，在漆黑的水路上飞驰。大家都想早一刻赶到目的地。不过尽管心中焦急，小船还是不得不慢慢前进。而且离天亮还有一段时间，必须提防化鼠的埋伏。我们在前面推动一只无人的小船做诱饵，但能不能诱出化鼠，谁也不敢保证。

“我说，觉，你刚才说总觉得很不安，那是什么意思？能告诉我吗？”

觉仿佛不想让同船的另几个人听见一般小声对我说：“唔……该怎么说呢……我觉得很多事情解释不通。”

“比如说？”

“首先，野狐丸为什么会挑起毫无胜算的战斗？那家伙的脾气你也知道的，如果没有充分的胜算，我想它绝对不会赌运气的。”

“你们很了解野狐丸？”

在船尾负责放哨的藤田站起身，来到我们旁边。

“嗯。那家伙还叫斯奎拉的时候，我们见过。”

觉把夏季野营的事情简单解释了一遍。

“原来如此。听起来确实很狡猾。不过，不管它再怎么诡计多端，也不可能有什么胜算。今夜的奇袭已经是它们拼尽全力的豪赌了吧。”

“我也这么想，不过……”觉的声音有些奇怪，像是臼齿咬着什么东西似的，“之前我们在去祭典广场的途中遭遇了另一队化鼠，我就把它们收拾掉了。”

“是吗，干得不错。”

“嗯。不过，看到那些化鼠的刺青，我发现它们不是食虫虻族的士兵。”

“啊，是吗？”

我不禁愕然。身为化鼠管理的专业人员，竟然没有觉观察得仔细，让我很是惭愧。

“它们的额头上有一个‘鳖’字，应该是鳖甲蜂族的符牒。”

“鳖甲蜂？那不是一开始被食虫虻袭击的部族吗？后来不知道为什么投靠食虫虻那一边了，是吧？”

一边操纵小船、一边侧耳倾听我们谈话的仓持，用尖锐的声音询问。那场化鼠大战的来龙去脉，已经有不少人知道了。

“对哦，这么一说我也想起来了。鳖甲蜂为什么要投靠敌方，我一直都很奇怪。”

“呵呵。那么，你的推测呢？”藤田问。

“……我想，恐怕是因为鳖甲蜂族断定食虫虻一方必将获胜，所以，为了自身的生存，它们宁肯背叛大黄蜂。”

“你果然还是想说化鼠有胜算啊，我觉得你是想多了……不过这个解释倒也说得通。”藤田面带微笑，摇了摇头。

“不过，还有一个地方让我感觉奇怪。食虫虻一方在决战中全歼了大黄蜂军。但奇狼丸是身经百战的将军，麾下的士兵恐怕可以说是化鼠之中最强的，为什么这么轻易就被击溃？像今夜的奇袭攻击之类的手段，在化鼠自身的战争中，我想应该起不到什么作用吧。”

藤田的脸上笑容消失了。

“你的意思是说，野狐丸还有王牌没出？”我问觉。

“嗯，虽然不知道到底是什么。也许是你母亲说的古代大规模杀伤性武器。”后半段觉压低了声音。

“但是，镝木肆星那时候……”

在那场会议上，镝木肆星断言说，歼灭大黄蜂军的是身怀咒力的人类。

觉用眼神示意我不能再往下说了。再说下去，让另外三个人听到的话，只能徒增他们的惶恐而已。

“明白了。说不定它们真有什么远比刀枪箭矢更加强大的武器。各位行动时请保持充分警惕。”藤田沉思了半晌，开口说。

“有什么好怕的！不管有什么武器，还能胜得了咒力吗？只要我们抢先出手，化鼠能搞出什么花样？”仓持焦躁地插话说。

“就算它们藏起来跟我们打埋伏，实在不行的话，把建筑物一幢幢拆掉就是了。总之，不把杀害根本的化鼠全部杀光，我这口气就咽不下去。”

“你的心情我理解，不过还是冷静一点好。”藤田责备道。

“知道知道，我知道。”仓持望着一边回答。

小船左右摇晃了几下，似乎显示了他心中的愤懑。

一直沉默不语的冈野抬起了头。

“要我说……要我说的话，我恨不得把那么邪恶的生物全部杀光，一只不剩。不过，现在最令人担心的还是留在医院的大内先生。”

“是啊。不过不用担心。医院里有五六十个人，虽然是病人，但是差不多都能用咒力。应该不至于轻易被化鼠之流算计。”

藤田像是在给冈野鼓气。

“是啊……肯定的。”冈野低声呢喃，像是说给自己听一样。

“没事的，不用担心。”

我搂住冈野的肩膀。冈野的身子在微微颤抖。我轻轻拍着安抚她。大内说不定是冈野的恋人吧，我想。回忆起当年我曾经用同样的方式安慰过真理亚，不禁有些感伤。

充作诱饵的小船在前面先行，我们跟在后面抵达了船坞。从船坞到医院的正门有细细的水路连通，不过两侧都是水田，化鼠有可能在水稻间和泥土中潜身埋伏，看起来比较危险。

“大家看。”觉指着木质三层楼的医院低声说。

楼里的灯光全都灭了，一点声音都听不到，玄关处笼罩着深邃的黑暗。门乍看上去好像敞开着，但是仔细观察，就看见周围卷起许多木板。

“那是什么？门坏了？”

“嗯，好像开了个大洞。”

“这……”

冈野差一点叫喊起来，藤田赶紧捂住她的嘴。

“……嘘，没事的。就算有什么事情，大家肯定也都避难去了。不管怎么说，等到了医院里看看就知道了。”

两艘小船尽可能悄无声息地前进。我、觉和藤田，全神贯注地观察左右。化鼠随时都可能袭击过来。我的心脏咚咚直跳，声音大得几乎周围人都能听见。手心里满满地都是汗，不得不在浴衣上擦个不停。

两艘小船抵达了医院的正门。玄关的门果然完全消失了。取而代之的是一个直径大约二米的完整圆形。

“这个洞是怎么回事？就算是化鼠干的，它们又是怎么开出来的？没什么火药的味道。”藤田吸着鼻子，惊讶地说。

“这个洞爱怎么怎么着吧，快走吧。”

仓持从小船上站起身。

“等等，还不知道有什么……”

无视藤田的阻止，仓持径直从小船上下去了。

我们哑然看着他的背影。他可不是镝木肆星那样的高人。如果在这个状态下遭遇狙击，恐怕很难生还吧。

但是，周围的黑暗中静悄悄地毫无动静。仓持大踏步走过去，从玄关的洞往里看。

“……没人，里面散落的都是木头。好像是用粗木头把门撞破的。”

仓持的声音在黑夜里格外响亮。

“早季，你有没有觉得奇怪？”觉向我耳语，声音紧张。

“怎么了？”

“太安静了吧？”

“安静是安静……”

刚说了这一句，我猛然反应过来了。周围连一只虫子的叫声都听不到，太奇怪了。不对。通常来说，在这个季节，医院周围的水田里应该回荡着青蛙的大合唱才对。

“……难道说，这一带有化鼠埋伏？”

“唔，我想数量还不少。”

“怎么办？”

觉悄悄向藤田和冈野招手，跟他们解释情况。

“……它们大概是在等我们全部下船之后，趁我们毫无防备的时候一口气猛攻。”

“那、那样的话，我们先发制人？”

“嗯。但是现在动手的话，仓持会成为化鼠的靶子。”

“那快喊他回来呀……”冈野的声音在颤抖。

“不行。喊他回来，化鼠就知道我们发现了它们的埋伏，然后肯定会乱射一气，反而麻烦。仓持也很难平安回来。”

“那怎么办？”我问。

“等仓持从洞里进去医院，在他身影消失的刹那，咱们抢占先机击溃化鼠。”

仓持在黑暗的洞口前犹豫着。建筑物里面比外面还黑，不过他似乎觉得点起火把更危险吧。

“喂——在干什么呢？不过来吗？”仓持转身焦急地向我们这边喊。

“马上就去，请稍等一下。现在在看周围的情况。”觉回答说。

“嗤，什么嘛。害怕了？”

仓持哼了一声，像是下了决心似的，钻进洞里，身影消失了。

就在这一刹那，根据觉的信号，我们各自向自己的管辖场所释放咒力。

水田里的所有水稻以冲天之势燃烧起来。

一开始的两三秒里，什么也没有发生。我正以为是不是觉想多了的时候，只见水田里跳出无数伏兵，数量足有好几百。那些化鼠纷纷取出隐藏在稻秆间的武器，朝我们张弓放箭、开枪射击。

但是埋伏既然已经败露，化鼠当然再也玩不出什么花样。红红燃烧的稻穗成为向我们展示化鼠藏身之处的绝好光源，而习惯黑暗的化鼠更被火光晃得睁不开眼睛。它们放出的箭矢枪弹大半都偏离目标，从我们头上飞过，连命中小船的都很少。

而我们四个人在给水田点上火之后，更展开了毫不留情的攻击。我们被愤怒驱使，熊熊燃烧的复仇之火让我们做出各种残酷的意象，将化鼠一只只扭断脖子、击碎颅骨、折断脊柱、捏爆心脏。时常会有咒力相互干涉，生出彩虹一样的火花，但我们根本不在乎，心中只想着一只都不要放过，投身在彻底的杀戮之中。在这片眼看就要迎来结实之秋的水田里，稻穗爆裂的声音和化鼠临死前的尖叫声回荡着，将这里化作阿鼻叫唤的地狱。

“够了！停手！足够了！”

到觉大声喝止我们的时候，已经过了十分钟。稻穗差不多都烧尽了，化鼠的反击也早就绝迹了。

“成功了？”

藤田兴奋得难以自持，从小船里探出身子。

“嗯，敌军应该已经全灭了。”觉回答说。

覆盖水田的火焰自然熄灭之后，周围再度笼罩在黑暗里。皮肉烧焦的恶臭升腾不去。

“我……这么……”

挤出这几个字，冈野的身子探出船舷，开始呕吐起来。

“正常的。冈野，开心点，没事的。谁都不想做这种事，哪怕对手是化鼠。”

我轻抚冈野的后背。

“怎么了？没问题。没事，没事……”

藤田无意义地重复了几声之后，忽然想起来仓持，转头向医院的方向呼唤。

“喂！仓持！怎么样？没事吧？”

但是，等了半天也没有回答。

“怎么回事？”藤田奇怪地问觉。

“不知道。不会被流弹击中了吧？”

“化鼠已经全灭了吧？去看看？”

“嗯。不过，医院里面说不定还有残党埋伏着。”

“唔……是吧……那，怎么办才好？”

藤田本来是组长，但这时候却已经不知不觉变得彻底依赖觉了。大概他自己也打算采取聆听年轻人意见的姿态吧。

“我去。”

“是吗？能行吗？”

“觉！你说什么呢？”我情不自禁叫起来。

“没事的。咱们已经全歼了设埋伏的家伙，不会遭到来自背后的攻击了。”

“可是……话虽如此……”

“掩护我。”

觉静静地下船，脚步沉着地向医院正面的玄关走去。他仔细查看了洞口周围之后，向我们回过身。

“仓持不在，我想可能进到更深处去了。”

“是吗？能再进去一点看看吗？”

藤田的声音像是在安抚小猫一般，实际是在逼觉进去。我心头火起。怎么能坐视觉只身入虎穴！

“不行！找支援来！一个人到楼里去太危险了。”

“可是，现在到处都是很艰难的情况，很难请求支援吧？”藤田安抚我说。

“请不要躲在安全的地方说些不负责任的话！要去的话，你自己怎么不去？”我一步不让。

藤田似乎有点害怕，不说话了。

“觉！不行。绝对不能再往里走了！”

觉一脸困惑，犹犹豫豫地走回来。

“可是，早季，这样下去也不是办法啊……”

“你死了就能有办法了？”

我的火气恐怕很厉害，觉也显出害怕的模样。

“哎呀，这个……”

觉这家伙，还是好奇心一起就不分轻重，从十二岁的时候开始完全没有任何进步。

“……唔，是吗……知道了，知道了。是啊，渡边小姐说的也有道理。”藤田给自己找台阶下，“那就拆了医院的楼吧。只能这么办了。这样的话，就算真有化鼠埋伏……”

“组长！说什么混蛋话呢？！”出乎意料，这一回怒声反驳的是冈野，“里面说不定还有幸存者，对吧？大内先生、仓持先生都在里面。现在拆楼……是要牺牲大家吗？”

“哎呀，我啊，完全没有那个意思……只是，那个什么，要是能把大楼解体……”

藤田彻底畏缩了。

“啊，看！”

我抬头望向三楼的窗户，叫喊起来。那里有隐约的光线。

“那是什么？在发光。”

觉也差不多同时发现了。朦胧的光芒不停闪烁。我们刚到医院外面的时候还没有这道光，水田燃烧的时候大概也看不到它吧。

“有谁在里面吗……”觉再度向医院走去，“那不是萤火虫，是咒力做出来的光。”

虽然没有做鬼火的经验，但身为光线的专家，觉的话还是很有说服力的。

“恐怕是有人在求助，我去看看。”

“但也可能是陷阱吧？你看，与其做出那种光，开窗呼救不是更合理吗？”

对于我的反驳，觉摇了摇头。

“不能这么说。也可能是负了重伤，无法走动。总之，我去看看。虽然不知道是谁，但总没有丢下不管的道理。”

这一次觉似乎下定了决心，再拦也没用了。

“好吧，那我也去。”

“唔，早季你……”

“你一个人的话，背后遇袭没办法处理的吧？”

我跟着下了小船。脚下还穿着高齿木屐，感觉站立不稳。

“我也去。”

冈野用很小但却坚决的声音说。

“三个人更安全。”

“唔……去的人太多，也许反而危险……”藤田有些装腔作势地大声叹着气说。谁也没有搭话。

“我去。我要去确认大内先生和仓持先生平安无事。”

冈野下了小船，来到我和觉身边。

“那好吧。这样的话，我就在这儿观察周围的情况。一齐过去会很危险。万一你们遇到什么情况，请大声呼救。”

谁都听得出来这只是胆怯的借口而已。不过，作为战术，这似乎也并不为错。于是藤田一个人留在船上，我们去医院里察看。

觉、我、冈野，三个人按顺序钻过圆洞，进了一楼。和仓持说的一样，地上铺满了细细的木头碎片。

我们捡起细长的木棒，或者直接从墙上拆一根下来，点上火，各自做成火把。虽然知道这样会暴露自身的所在，但在没有光线的情况下，我们根本无法前进。

一楼有个宽阔的大厅，右手边是接待台。由正面上二楼，有个向左右分开的玄关。按理说应该把一楼的房间都看一遍再上去，不过这时候还是需要尽早赶到三楼。万一真有人受伤求助，早一点赶到也是好的。

由觉领头，我们上了台阶。平时医院里的工作人员都是以咒力搬运患者，不太使用楼梯。我主要负责左右的警戒，冈野提防背后。木屐的齿踩在木头楼梯上发出咔哒咔哒的声音，非常刺耳。

“仓持先生去哪里了呢？”

冈野低声自语，像是耐不住沉默似的。我和觉只有沉默，因为连安慰的回答都想不出来。

从二楼上到三楼，紧张感高得几乎无法忍受。考虑到仓持的神秘消失，很难认为三楼没有什么东西。

走在前面的觉，在即将踏上三楼走廊的地方停住了脚。

“怎么了？”我用尽可能小的声音耳语。

“刚才的光是在走廊的右手方向，而现在是映在玻璃上。”觉也用耳语回答。

“早季，冈野，你们人别动，慢慢把火把往前移。”

我们按照觉说的去做。飘浮在空中的两只火把，在楼梯上慢悠悠地前进，到了三楼。走廊被照亮了。

“还不出现吗？”

觉开始集中精神。走廊中间，我们正对面的空间隐约闪烁起来。是镜子。觉慢慢转动角度。

火把的光线将右手走廊的深处都映照出来。没有人——不对，有人倒在地上。一动不动，像是死了。

觉转动镜子，接下来照出左手的走廊。

有了。四只化鼠士兵正站在那里瑟瑟发抖。它们也能看见我们吧。其中一只慌慌张张发射吹箭。细长的箭矢穿过觉做的镜子，向右手飞去。

“杀！”

我对觉的指令有些困惑，因为从没有过向直接看到的东西之外施加咒力的经验。不过，四只化鼠当中的一只浮上了半空。是觉抓的吧。

虽然迟了点，我和冈野也效仿觉，依靠镜子里映出的影像，向没有直接看到的化鼠施加咒力。

觉抓住的那只化鼠，脑袋绕着身子滴溜溜转了一圈。接着，冈野抓住了刚才射吹箭的士兵，把它的头拧飞。

我也终于可以将左右反转的影像和自己的意象重合起来。到了现在，我的心已经完全麻木了，对于非人的生物，可以心平气和地加以残杀。看不见的镰刀割下化鼠的头颅，鲜血喷涌而出。化鼠仰天栽倒的时候，觉刚好也收拾掉了最后一只。

“留一只活口是不是好一点？”

“不，反正语言也不通。能说日语的只是一部分精英分子。”

我们小心翼翼地上了三楼，一边走，一边担心是不是某处还有什么陷阱。不过似乎已经没有化鼠了。

冈野靠近倒在走廊里的人，哭了起来。

“仓持先生……这、怎么会！”

“别看了。”

觉把冈野从尸体旁边拉开。我抱住抽泣的冈野。

“看他的样子好像没有什么痛苦，大概是当场死亡的吧。”觉一字一顿地说。

是这样的吧，我想。仓持进入医院的时候，我们点燃了水田里的水稻。仓持应该会转身查看发生了什么。大概就是趁那时候，化鼠射出了吹箭或者别的什么吧。然后，化鼠故意把仓持的遗体拖到这里来，恐怕也是想趁我们疏忽而下杀手。

“进去看看。”

觉沿着走廊继续向右走。

“小心！”

“没事了。伏兵已经没了，而且我更想知道刚才看到的光线是从哪儿……”

觉突然停住了口。

“怎么了？”

“早季，过来！”

觉奔入走廊右侧的一个病房。我们也反射性地追在后面。

跳入眼帘的，是全然出乎意料的光景。

(1)　这首歌原为日本江户时代的童谣，表现的是向德川将军献茶的队伍经过，百姓锁门关窗回避的景象。此处的日野光风将歌词稍作了一些改动。——译者

4

天花板下面吊着三个巨大的蚕茧一般的物体。这幅怪异的光景不禁让我们毛骨悚然。不过仔细一看，发现那“蚕茧”是用床单紧紧裹起来的，又用绷带像埃及木乃伊一样密密捆住。床单上部露出黑色的头发，看起来里面捆的是人，而且胸廓的部分还在上下颤动，还有呼吸。

“放下来。”

我们依次将木乃伊一样的物体飘在空中，割断绷带，慢慢放到地上。

打开床单，里面是三个人。其中一个是曾经给我看过病的医生，名叫野口；后面两个好像是护士和清洁工，一个姓关，一个姓涧村。三个人都被蒙着眼睛，双手反绑在背后。我们赶紧解开绷带，把蒙眼布取下，可这三个人却像是小动物一样瑟瑟发抖，眼神游移不定。

“没事吧？”

对于觉的问题，三个人都没什么反应。

“他们可能受伤了吧？是不是打到头了？”

冈野查看了三个人的身体，但是一点伤痕都没发现。

“是不是被喂了什么药？”觉依次检视三个人的眼睛，沉吟道。

不知为什么，对于现在这种状况，我有一种寒毛倒竖的恐惧。如果在这房间里看到的是三具伤痕累累的尸体，恐怕也不会像现在这样让我畏惧。有某种挥之不去的不协调感，像是某件重要的事情被搞错了一般的感觉。为什么会这样，我自己也不明白。

“唔……在下面看到的萤火虫一样的光，就是这几位当中的谁做的吗？”冈野用一副不太信服的模样说。

“是吧……只能这么认为吧。”

“既然能用咒力，不是应该也能自己挣脱束缚吗？”

“嗯……捆绑这些人的方式非常巧妙。眼睛被蒙住，就看不到对象，所以就很难使用咒力。而且被吊在半空的不安感，还有对掉落的恐惧感，应该更难让他们下决心割断绷带。而且，刚才还有化鼠监视。”

“那么，那光又是怎么回事呢？”

“恐怕是他们费尽力气弄出来的吧。在完全看不到周围的情况下，那已经是极限了。我猜，大概他们当中有谁牢牢记着医院内部的构造，然后把萤火虫飞舞的意象重合在上面了。带着一线希望，盼望有人过来，注意到那股光线。”

听着觉和冈野的对话，我终于慢慢发现自己为什么会觉得这个房间有什么地方奇怪了。

“觉……你觉得，这些人为什么会变成俘虏？”

“嗯？是因为被化鼠打了个措手不及吧？这没什么好奇怪的啊。死在野狐丸诡计之下的人都已经那么多了。”

“可这些都是活人。背后遇袭是没办法，但是，一点抵抗都没有就被活捉，而且连眼睛都被蒙上……这可绝不普通。”

觉被问住了。

“……不可能的，不会的。”冈野惊惧地说。

“不管什么情况，就算有人被当成了人质，只要使用咒力，应该也能做点什么。而且还有三个人……”

“但是，也不能说绝对不可能，对吧？重击头部使之昏迷，或者使用麻药什么的……唔，虽说不知道具体用了什么办法……”

觉抱起胳膊，陷入沉思。

“……啊、啊、啊。”野口医生突然发出了声音，像是突然清醒了过来。

“好点了吗？我们来救你们了。没事了。这里的化鼠全都灭除了，一只都不剩。”觉蹲到野口面前对他说。

“逃……逃，快！”

野口医生根本没听觉的话，抢着说。

“怎么了？发生什么事了？”

“快、快回去……马上，逃！”

“回去？什么？”

“大内先生——他是这里的住院患者，他没事吧？”

就在觉和冈野同时向野口医生提问的时候，关护士忽然开始放声号叫。

我听不懂她在叫什么，但在那声音里，只有赤裸裸的恐惧。和她的叫喊比起来，就连今晚发生的恐怖事件也仿佛没有那么让我胆战心惊。从我记事以来，还从未听到过人类发出这样的声音。

“关小姐？请冷静。已经没事了！”

冈野按捺着自己的恐惧，试图让关护士冷静下来，但没有任何效果，却似乎让她更加兴奋。凄惨的叫声，在差不多已然化作废墟的医院中回荡。

就在这时，不知是不是被叫声触发的，涧村突然站了起来。

但是我们根本来不及向他说话。涧村只瞥了我们一眼，随即迅速转身，一溜烟地逃走了。那脚步声扎实得让人意外，从他逃走的方向，传来两三级台阶并着跑下去的声音。

我手足无措，望向觉。

“总之先离开这里吧。把这些人也带上船，离开这地方。”

“刚刚逃走的人呢？”

“那个回头再说。”

我们向医生和护士伸出手，拉他们起来。

“快，快，快逃……”

野口医生似乎只在片刻间恢复了神志，但又继续像是说胡话一样呢喃起来，脚下也踉踉跄跄。关护士那边，虽然终于停住了尖叫，却又像得了疟疾一样身体颤抖不已，完全说不出话来。

下楼梯的途中，外面传来某人的大声叫喊。

“怎么了？”

觉跑回三楼，透过窗户向外看。我也在旁边紧贴上去看。

有个在远处全速奔跑的男子。在星光下看不清楚，不过像是涧村先生。

“喂！怎么了？不用逃了哦！”

叫喊的是藤田。站在小船的船头频频呼唤，但是涧村先生毫不理睬。

“藤田先生！那个人……”

就在这时，野口医生在楼梯中间压低声音警告：“……别喊！声音太大会引起注意。”

野口的声音不大，但声音中的紧张让我们立刻噤声。我们反射性地离开窗户。

“什么意思？化鼠……”

“不是化鼠！那家伙……那家伙回来了！”

关护士又开始发疯般地叫喊起来，那是犹如怪鸟一般十分刺耳的叫声。

“别叫，快！”

被野口医生一说，冈野赶紧捂住关护士的嘴。他的声音里有种让人不得不听的压迫力。关护士拼命挣扎了一会儿，突然又像虚脱一样萎顿了。

“‘那家伙’是说谁？这里到底有什么？”

觉抓住野口医生的双肩摇晃。

“那家伙……那家伙是谁，我不知道……但是……都被他杀了。医院的员工……患者，全都被杀了。”

冈野的身体因为惊惧而僵硬起来。

“活下来的只有我们三个人，大概是想拿我们作人质……”

“为什么不抵抗？”

“抵抗？抵抗不了啊。想逃的人都被杀了。”

不知从什么地方传来咔哒咔哒的轻微声响。怪讶之余，我意识到那声音是从野口医生的嘴里发出的。是他回想起了恐怖的记忆，牙齿也随之颤抖不已。

“逃吧，快，不然的话……”野口医生目光散乱地说。

“觉，总之先逃吧！”迫切的危机感让我喊了起来。

“知道了。”

我们沉默着急速下楼，来到一楼的大厅。就在这个时候……

“救命！”

外面传来可怕的叫声。从玄关门上的大洞里，可以看到涧村正向我们这里跑来。和我们大约有七八十米的距离。

“喂！这里！”

传来藤田大声呼应的声音。

“来不及了吗……不能出去了，往里面逃吧。”

野口医生猛然转身，飞快向医院里面跑去。

我们不知道该如何是好，站在原地不动。

下一刹那，向我们跑来的涧村，全身突然被炫目的火焰裹住了。

“这……这是……”

觉震惊得说不出话来。所谓不敢相信自己的眼睛，说的就是这样的情况吧。难以置信，怎么会有这样的事情……

涧村在火里挥舞双手，痛苦不已。就在这时，一阵大风吹过，涧村身上的火焰剧烈摇晃，眼看要被吹灭了。

是藤田。我反应过来。藤田在用咒力消除火焰。

“去帮忙！”

我自己也要发动咒力，消除剩余的火焰。

“住手！”

觉抓住我的肩膀。

“可是，再不帮忙……”

“逃！”

觉用力抓住我的手臂，向医院里面跑。我一边被拽着跑，一边还在扭头看外面。

火焰比刚才更大了。涧村倒在地上，还在燃烧。

藤田的身影出现了。他从小船上下来，跑去涧村的方向，但是在半路上突然变了方向，向医院跑来。

然后，他的身影突然被拉了回去。

我倒吸一口冷气。果然……但是，这种事情，绝对，不可能……

藤田浮在空中。

不是自己浮起来的。

是被咒力吊上去的。

我强忍住快要脱口而出的哀号。

当人亲眼目睹某种绝不可能发生的事情时，就会丧失行动的信念，陷入怪异的彷徨状态。此时的我正是这样。

然后，就在我面前仅仅四五十米的地方，一个人类，就要被活生生地分尸了。

“别看。”

在将要发生的刹那，觉把我的头扭到反方向。

“啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊啊！”

背后响起可怕的尖叫。空气中霎时充满浓密的湿气，飘浮起血腥的气息。

觉沉默着抱住我的肩膀，向医院里面疾奔。

“快，这边。”

野口医生小声叫着，向我们招手。我一开始还没明白，仔细看去，才发现原来在楼梯内侧有一条通向对面的细细走廊。后来才知道，那是搬运遗体的通道。

“那个……到底是什么？”觉用颤抖的声音询问野口医生。

“你知道的吧？每个人都知道。那家伙……”

野口医生突然停住了口，打手势向我们比了一个不要出声的信号。

我吃了一惊，侧耳细听。

听见了，脚步声。不是很重，步幅似乎也不大。正在慢慢接近医院的玄关。

脚步声钻过玄关的洞口，来到里面。然后，带着咯吱咯吱地板的声音，走上楼梯。

就在这时，我无意间看到了关护士的表情，不禁愕然。她的整个面庞都被恐惧扭曲，似乎随时都会号叫起来。如果她叫出声音，那就全都完了。

不过，在关护士叫出声来之前，冈野采取了迅速的行动，把关护士的头抱到胸前，安慰般地抚摸她的后背。关护士的身体僵硬了一下，但随即慢慢缓解了紧张。

在这期间，脚步声经过了中途的平台，向二楼走去。

野口医生向我们招招手。我们蹑手蹑脚朝医院后门走去。野口医生握住后门的把手开门。

打不开。跟在后面的我们都要急疯了。他转而开启门上的小门闩，门带着轻微的嘎吱声开了。感觉简直就像是从飘着腐臭的狭窄棺材中钻去广阔的地狱一般。

一关上门，野口医生便向不太对头的方向蹒跚走去。

“医生，不是那儿。”

觉要去拉他的手，却被他用力甩开。

“别跟着我，随你们去哪儿。”

“等等……”

“听好了，咱们必须分头逃跑。虽然我们可能一个都逃不掉。但是运气好的话，也许能有个把人获救。”

医院的楼里回响起异样的叫声。像是人在哭诉，又像是野兽的号叫。是那家伙看到了化鼠的尸体，发现俘虏逃走了吧。没时间了，我们必须赶快从这儿逃出去。

“分散开来会被各个击破。现在我们应当集中在一起行动。”

“在一起？有什么意义吗？”

野口医生显出嘲讽般的表情。嘴角露出的牙齿闪闪发光。背后的医院里，传来由三楼跑下的脚步声，没时间了。

“刚才两个人被杀的情况你看到了吧？不管五个人还是一百人，下场没什么不一样。”

“可是……”

“面对恶鬼，你要怎么和它战斗？好了，分头逃！”

野口医生推搡觉的胸口。

恶鬼……单单听到这个词，就让我恐惧得几乎连血液都要凝固。

按照理性和常识，怎么也不会发生这种事的。为什么、到底是为什么，恶鬼会和化鼠的袭击同时出现呢？

但是，我刚刚亲眼看到了最真实的证据。活生生的人类被咒力点燃、被咒力分尸。除了恶鬼，还有谁能干出这么残酷的事情？

“没办法，我们向反方向逃吧。”

看着在黑暗中离去的野口医生，觉也要抬腿走。

“等等。”

我抓住觉的袖子。

“怎么了？”

“来了！在楼里迂回……”

轻微的声音顺风而来。我再一次侧耳细听，没错。虽然没有刚才进入楼里的时候那么清晰，但确实是踩在沙地上、拨开草丛的声音。那声音正在向我们这里走来。

觉悄无声息地做了个手势，让我们集中到一起，然后又小心翼翼地打开我们刚刚出来的那扇门。

不知什么时候，觉已经把脚上容易发出声音的木屐脱了提在手上。我和冈野也效仿，然后把关护士夹在中间，静静地进入楼里。觉在最后滑进来，小心地关上门。

千钧一发。我们刚刚屏住呼吸，就听见紧挨着门外有脚步声走过。距离大约只有两三米。

与此同时，耳中也听到奇怪的呢喃声，像是低低的诅咒一般，是在喉咙深处发出的咕噜咕噜的声音，还有像是蛇在威吓对手时发出的尖锐的嘶嘶的齿擦音。

恶鬼……此刻，就在隔着一扇薄薄门板的地方。

如果它发现了这扇门的话……

我拼死祈祷。

神啊，求求你。请不要让恶鬼发现我们。

无论如何，请让恶鬼从这里离开。

无论如何，就这样，什么也不要发生……就在这么祈祷的时候，我忽然打了一个寒战。

完全没有声音。既没了恶鬼的脚步声，也没了可怕的呢喃声。

听不到离开的脚步声。这样说来，恶鬼应该还在近旁。如果没有声音的话，必然意味着它有意藏起了自己的声音。

恶鬼，此刻正在侧耳探听——这么一想，我顿时紧张得连唾沫都咽不下去了。在恍若永恒的漫长时间中，我的眼中捕捉到一幅可怕的景象：门把在慢慢地转动……

完了。我恐惧得几乎要昏厥了。

不过门终于没有打开。

“Grrrrr……★＊V＄▲XA#！”

恶鬼发出高亢而怪异的可怕声音。紧接着响起跑出去的声音，像是发现猎物的猎狗一样。就在我刚刚舒了一口气，庆幸得救了的时候，猛然间听见外面传来让人毛骨悚然的悲号声。

是野口医生的声音。我捂住耳朵。

“混蛋！不要过来！你这恶鬼！”

接着又是不忍卒听的叫声。恶鬼似乎毫不犹豫地把非人的折磨加诸野口医生身上。

“快！这边！”

觉飞快地横穿医院，回到玄关，从洞口向外小心观察。我们三个人也紧跟在后面。赤着的脚不小心踩到了木片，割出的血把脚印都染红了，但也许是因为异常的精神状态，我并没有感到疼痛。

“你……你，到底，是谁？”

楼里传来野口医生临死前的尖叫。我紧咬住牙齿，拼命摇头。我什么也做不了，只能不听、不想。现在唯一要考虑的只有如何活着逃出去……

“小船好像还在，快！”

觉从洞口钻了出去，转身向我们招手。我们也急忙跟上，但却不得不停在洞口前面。关护士发着抖，双腿僵直，使尽全身力气拦在那里。

“在干什么？快逃啊……喂，听到没有！”

我心中充满绝望。

“早季，快过来，别管她了。”

觉冷酷的声音在回荡。

“可是！”

“这样下去大家都活不成。要是没人回去通知恶鬼的存在，小町就全完了。”

“你们两位去吧。”冈野静静地说，“我和她躲在这儿，回头请来救我们。”

她的声音清澈平静，似乎已经有了死的决心。

“这不行！”

“只能这样，对吧？而且乘船说不定更危险。那家伙也许不会想到这里还有人躲着……好了，快走！”

“早季，走吧。”

觉抓住我的手臂，强行把我拉过洞口。

“对不起……”

泪水夺眶而出。我向冈野道一声歉，转过身，和觉一起全力向小船跑去。

视野里闪过焦黑的遗体，还在冒着朦胧的烟气。对面还有藤田先生散落的四肢。我想要硬起心肠不去理会，但身体的颤抖怎么也停不下来。

上了小船，觉飞快地解开缆绳。我们采取了一个比船舷还低的姿势，仰面躺下。小船慢慢旋转着开动了。

在夜空漆黑的背景下，犹如幽灵屋一般耸立的医院填满了我的视野。恶鬼随时都有可能出现的恐惧，让我全身没有一丝气力。

小船在觉的巧妙控制下，沿着细细的水路前进，离医院愈来愈远。明明看不到周围，他是怎么控制小船的呢？我向觉望去。原来他借助星光，在小船上方不断做出小小的镜子，通过镜中的景象获取必须的信息。

终于，小船慢慢地转了一个大弯。

“……没事了。到了这儿，医院那边就看不见我们了。”觉低声说。

“那，快……全速逃吧！”我小声恳求，但是觉摇摇头。

“还要先悄无声息地走一阵。这附近除了恶鬼之外，说不定还有化鼠。离岸太近了，化鼠要是开枪，我们很难应付。再走一会儿就到宽阔的运河了，等到了那儿再逃。”

我们小心翼翼地从船舷探出头。小船带着微微的水声，在黑暗的水路上前进。

“冈野她们……都平安吧？”

觉没有回答。大约是知道无论怎么安慰都不会有什么说服力吧。

“那个真是恶鬼吗？”

觉挠了挠头。“只能这么认为吧。”

“可是，它……是从哪儿来的呢？我们小町里应该一个异常者都没有啊。教育委员会都那么神经质了。”

“不知道啊，眼下什么都不知道。不过，有一点总算清楚了。”

“是什么？”

“为什么奇狼丸率领的大黄蜂军会全军覆灭。不管化鼠怎么勇猛，遇上恶鬼，也都是不堪一击的。”

“是呀……”

“而且还有一点：为什么野狐丸敢于开战。虽然还不清楚化鼠和恶鬼的关系，但如果我的设想正确的话……”

觉突然停住了口。

“怎么了？”

“安静……不要乱动。保持冷静，继续说话。”

“你在说什么呀？”

“声音的语调不要变化。”

“知道了。这样可以吗？到底怎么回事？”我努力用平时的语气问。

“大约百米之后，有艘小船跟着我们。”

“啊？怎么会……”

我浑身的血液都凝固了。

“大概是我们来的时候用作诱饵的那艘。现在坐在上面的肯定是恶鬼。”

我悚然张望，借着水面反射的星光，看见了跟在后面的皮划艇。

“怎么办？它为什么不攻击？而且……”

“声音的语调不要变。如果它知道我们发现了它，那我们这艘小船恐怕就要被干掉了……它现在之所以没有动手，大概是想让我们领它去人类集中的地方吧。”

这是最坏的情况。如果就这样与小町的人会合，等于给大家带去了死神。我拼命想找个对策，但恐惧让我的大脑一片空白，根本无法思考。

“等到运河……开到全速，能逃掉吗？”

“不行。”觉一口否决，“运河基本上都是直线，视野开阔。一旦我们提速，恶鬼肯定会使用咒力，那我们立刻就完了。”

照这样说来，我们完全没有任何阻挡后面这条小船的方法。只要我们稍稍露出一点苗头，恶鬼立刻就会发动攻击。只要我们在它的视野里，那就只能听凭恶鬼的摆布了。

“那……可是，难道说，咱们没救了？”

“容我想想，我在想办法。你接着说话，说什么都行。”

到了现在，只有依靠觉的冷静了。我也只能照着他的嘱咐不停说下去。

“怎么会变成这样？我根本没想过会发生这种事。今天晚上这些事情怎么会是真的？而且还是夏祭的晚上。那么多人都死了，刚才还有人死在我的眼前……而且，我们还丢下了冈野她们……唔……眼睁睁让她们死掉。为什么会这样？到底什么地方错了？”

我的泪水夺眶而出。

“我不想死在这儿。我不想什么都不知道，人生就突然终结了。这样死去，和突然被踩死的虫子有什么区别？如果非死不可的话，至少要让我知道自己为什么不得不死。不然我死也死不瞑目。”

觉全神贯注地思考着什么。

“我不相信真理亚死了，我不愿相信。我一直爱着真理亚……而且，今天晚上是她救了我们。还记得吧？要去广场的时候，我看到过一个女孩的身影。就是因为去追她了，我们才躲过了化鼠的突袭。如果那时候去了广场，也许就会被子弹或者弓箭射中而死……就像那个谁，鸟饲宏美。我以前很讨厌那个人。因为你看，她拿我们就当实验动物一样，想杀就杀，而且还用那种可怕的不净猫。但是现在我明白了。她只是因为害怕，她是为了防止发生今天这么可怕的事情。只是为了这个……不过就算我明白，我还是无法原谅她对真理亚他们做过的事。不单这一件，还有她对我们的挚友、无脸少年做过的事。”

我心中一阵悸动，一时间不知说什么才好。

“我喜欢他，从心底爱着他，所以我不能还没想起他的名字就这样死去……我也很喜欢你，觉。但是，我对他还是放不下。只要放不下他，我就一步也迈不出去，所以……”

觉看着我。

“我也是一样的感觉啊，早季。长大之后，这种事情就羞于说出口了。正是因为被剥夺了记忆，所以我到今天也还不能舍弃对他的思念。”

“觉……”

“所以，我们不能死在这里……虽然我想不出击毙恶鬼的方法，但骗过它逃走的办法，我想可能还是有的。”

“怎么做？”

仿佛有一缕希望的光芒照亮了我的内心。觉解释了他的方法。

“问题在于如何上岸这件事。一旦进入宽广的运河，那就难了。在那之前，必须要找个合适的地方，水路狭窄的地方。”

我灵光一闪。

“……唔，宽点儿的地方更好。最好是恶鬼绝对想不到我们会上岸的地方。”

我把想到的办法和觉一说，觉笑了。

“好，就这么办。虽然我从来没有把人弄得飘浮起来过，不过应该没问题吧。进了运河立刻就弄。”

“明白！”

我在头脑中反刍要做的事。虽说一切都依赖于觉的技术能否同时进行两项任务，但我这边如果失败的话，也将是致命的。机会只有一次。

被小船载着的我们心情紧张，但我们还是用和刚才一样的速度缓缓前进。突然加速会招致怀疑，此刻只有耐心等待。

渐渐地，前方的视野开阔起来。眼看就要到达狭窄水路并入宽阔运河的地方了。

就在这时，我注意到周围的景物渐渐变得清晰起来。这不但是因为眼睛习惯了黑暗，恐怕也是黎明将近了吧。要让恶鬼目眩，本应该是漆黑一片的时候更好，但这时候容不得我们挑三拣四。

觉时不时偷看后面的动静，目测距离。恶鬼的小船在相距百米左右的地方紧紧跟着。

随后，我们的船由水路进入了竖直交汇的运河，向左方拐去。河面有数十米宽，简直可以和利根川的干流相比。恶鬼的船虽然还没进入运河，但因为四周无遮无拦，我们的小船应该还在它的视野范围内。

慎重计算着时间的觉，趁着恶鬼的船进入运河的瞬间，在背后的空间展开了一面镜子。那是他以前从未做过的巨大镜子，差不多横跨了整个河面。

就这样走了将近两百米。恶鬼的小船依旧紧紧跟在后面。不过现在恶鬼看到的不是我们的船，而是它自己的船的镜像。

“准备好了？要飞了哦。”

“嗯……”

紧接着，我的身体从小船上浮起来，由船舷横躺着飘浮出去。在紧贴水面的地方，以鹰一般的速度滑翔。

我们没学会像真理亚那样的空中浮游技术。不过，通过咒力运送相互的身体还是可以的。

我眼看着小船远去。然后，身体像是受到空气阻力一样逐渐减速，被扔到了运河的岸边。

一落在草地上，我立刻换成俯卧的姿势，观察小船的位置。觉所在的小船已经在很远的前方了。隔着镜子，恶鬼的小船紧随其后。恶鬼的注意力恐怕都集中在自己小船的镜像上，被浮在空中的镜子挡住，应该没看到我的身影。

这一回该我出场了。我用咒力将远远望见的觉的身体提起来。一边小心不要脱离镜子的遮蔽，一边向我这一侧的岸边拖过来。

觉以抱膝的姿势一边旋转一边以飞快的速度朝岸边接近。飞到半路的时候，我发现速度太快，慌忙想要制止，但是刹车的时机似乎太迟了，他在落地之后先是重重弹起，然后又在草原上咕噜咕噜滚了半天。

与此同时，夹在两个小船之间的镜子碎裂开来，恢复成无数的细小水滴，烟消云散。在黎明前的昏暗中，恶鬼大概也不容易分辨出哪个是它所在的小船的镜像，哪个是我们的小船吧。

不过接下来还有要做的事。我把已经无人的小船猛然加速。船身徐徐上浮，变成在水面上滑翔的状态。相比于操纵自己乘坐的小船，由外面操纵起来非常简单。恶鬼的船追赶不及，眼看着就被甩下了。

然后，觉的预言得到了证实。我们的小船突然间被炫目的火光包围了。

我为了防止和恶鬼的咒力发生干涉，收起了咒力。燃烧的小船失去推进力，借着惯性前进了一阵，撞上对岸停了下来。小船继续燃烧了一阵，终于船头浸水，慢慢旋转着沉没了。

火焰一消失，周围再度被深蓝色的黑暗笼罩。

觉以低低的姿势向我跑来，最后一段则是匍匐前进，最终和我躺到一起。他不时会去揉他的腰，似乎刚才被狠狠撞到了。我们的手紧紧握在一起。

恶鬼乘的小船来到沉没的小船旁边，在附近徘徊了一阵，像是有所不舍似的。我们焦急地注视着它的动静，不知道它到底在干什么。只要恶鬼还在，我们就不能离开现在这个地方。我们一动都不敢动。这一次要是被发现了，逃都没处逃了。

终于，恶鬼的小船慢慢掉了个头。它从我们眼前通过的时候，我们的呼吸都停止了，浑身的寒毛都竖了起来。不过看到它向原来的方向返回，又生出“得救了”的想法，全身都放松下来。

虽说如此，还是不能高兴。看到恶鬼的船再度由运河驶入通向医院的水路，阴郁的想法又一次涌上心头。

只有祈祷冈野她们能有充足的时间逃跑了。如果现在还在医院里屏息躲着的话……

“好了，走吧。”觉站起来，向我伸出手，“没有船，只有徒步回去了。得赶快走。”

“那，还是像刚才相互扔出去吧？这次扔到对面的小丘上。”

我努力掩饰自己的泪水，尽力用轻松的语气说。

“饶了我吧。早季的帮忙，让我吃了个大苦头。”觉苦笑着说。

周围天色逐渐变亮，可以清楚看见彼此的表情。

东面的天空射来几缕曙光，将小丘和远方的水平线染成蔷薇色。

那是极其怪异的朝霞，鲜红如血。

必须尽快与小町的众人会合，把我们看到的东西告诉大家——我们两个人都被这个想法折磨得发狂，但在不知道哪里会有化鼠陷阱的状态下，不得不小心翼翼放低身子前进。更要命的是，我们两个都光着脚，在医院受伤之后，我的脚出血越来越严重，觉看到以后撕开浴衣做了个简易的布鞋，但在每一脚下去都会疼痛的状态下，实在也走不了多快。

各种思绪纷至沓来。那些单单一想都会痛苦的事情，我试图将之赶出自己的头脑，努力集中于现在的状况。从这一点上说，脚底传来的疼痛，也未必不是一件好事，至少它能让我忘记昨晚以来的可怖经历。

但是，我的意识逐渐也开始要从眼前艰辛的现实当中逃避了。

我猜，从那时候开始，我就一直在想古代文明的事。

当时尽管没有咒力，但好像也实现了许多奇迹。当然，也有无数必须放在今天才能做到的事，但在两个主要的问题上，我们的文明大大落后于古代文明。

其中之一是通讯手段的缺乏。在古代文明中，似乎可以通过使用无线电波的机器，极其迅速地交换大量信息。而在现代，距离短的情况下可以用传声管进行对话，但显然无法覆盖小町的全域。除此之外，不考虑镝木肆星在空中书写文字之类的特例，只有信鸽狼烟之类的原始技术，足以让古代人笑掉大牙吧。一般情况下，这虽然不会成为什么问题，但在紧急情况下，通讯手段比什么都重要。而到这时，我想还从没有人认识到这一点。

第二个问题是移动方式的局限性。神栖六十六町是水乡，利用犹如血管一样伸展开的运河和水路，人员往来和物资运送都可以有效进行，但除去大雪覆盖的冬季，很少有陆地行进的手段。实际上，此时此刻，我们对于这一点有着无比的悔恨。

很快，这一弱点就将在野狐丸的巧妙战术冲击下暴露，显出我们小町的极度脆弱。不过显然，在眼下这个时候我们还一无所知。

话题回到刚才。不得不拖着满是伤口的脚急行的我们，半路上发现了一处野外的民宅，总算得以休息片刻。

能够抵达这一家，仿佛也是真理亚冥冥之中的引导。每当我们不知该往哪里去的时候，她似乎就会在我的耳边呢喃，仿佛是个在背后推动我们的守护天使。不过觉说我想多了。但是不管怎样，能撞上这个民宅，我认为几近奇迹。因为周围五公里的范围内，再没有其他任何一处民宅了。

闯进无人的空屋明显违背我们通常的伦理观，理论上说是被严禁的。但在此时此刻，紧急避难的原则当然最为优先。

我们在这里终于能把破烂不堪的浴衣脱掉，换上整洁的衣服。虽说房间里只有成年男性和男孩子的衣服，不过我总算能换上棉质的短裤和咖啡色T恤，觉则选了牛仔裤和短袖衬衫。比什么都开心的是，我们总算找到了合脚的鞋子。而且，在厨房找到了精制小麦粉，大概是准备做面包的。我们把小麦粉放进锅里，加些合适的蔬菜和味噌，用咒力瞬间加热做成面疙瘩汤匆匆填了肚子。

房子后院停着一辆板车，不知道是做什么用的。虽然只是有两个木制车轮的大板车，但在疲惫不堪的我们的眼中，看到的却是无比舒适的交通工具。

我们乘上板车，决定以后再向主人当面道歉，算是宽慰自己这种近乎掠夺的行为。车轴做得很结实，用咒力驱动应该可以跑出相当的速度。但是，道路不平导致的冲击力直接传递过来，加上只有两个车轮，前后很不稳定，坐在上面非常难受。

“我……不行了，受不了了。”

我从板车上爬下来，拼命和呕吐的感觉作斗争。刚刚吃过的面疙瘩在我胃里咕噜噜翻滚。

“这东西果然不是人坐的。”

觉也脸色发青，勉强应了一句。到底是从昨天晚上到现在都没合过眼。

“不行了，走水路吧。这样下去什么时候能到都不知道。”

“可是没有船啊。”

“就用这个板车。要是浮力不够，拿咒力补充就是了。”

我打量了下板车。的确，要是浮在水上，倒也有点像木筏的样子。

“可是，如果途中遭遇化鼠袭击呢？”

“这种风险免不了吧。但要是一直担心这个的话，也许就赶不及了……唔，反正咱们有两个人，只要不撞上恶鬼，怎么也能有办法。”

我不知道觉的乐观是仔细考虑之后的结果，还是单纯因为太过疲惫不想再思考了。

以水路为目标，我们在草比人还高的茂密草原中前进。走到一半的时候，远处传来爆炸声。

“刚刚是什么？”

觉的表情变得很严肃。

“战斗还在继续……”

紧接着又是第二声、第三声。爆炸声愈发激烈。

“不知道具体情况，现在就算乱猜也没用，总之快点和大家会合。”

在那之后，爆炸声恐怕又响了七八回。

每一次爆炸声响起，都像鞭子抽在我的身上一样。是的，此刻我无法知道那里究竟发生了什么，但至少有一点可以肯定，人类攻击化鼠的时候不会使用炸药。

终于看到了通向小町中心部的运河。觉悄悄将板车放下水。这东西虽然好歹能浮在水上，但当我们两个人上去之后，板车就沉到了水里，起伏不定。为了尽可能减轻重量，觉把木制车轮上镶的一圈铁圈剥掉，但即便如此，遇上稍大一点的浪花，还是会被水淹没。

不能再浪费时间了，我们强行发动。一开始，觉专心推车，我则负责不让板车沉没。原本以为车轮转动起来的时候多少能增加一点浮力，可惜没有任何效果。在做各种尝试的过程中，板车的前部高高翘起，差点把我们都抛下去，我们赶紧抓住前缘，结果却发现这种形状最稳定，于是我们将板车前缘稍稍抬起，用咒力在后面推，这样推进力的一部分会变成提升力，可以使板车像独木舟一样将水左右劈开前进。

在那之后，数公里的道路走起来很轻松。虽然全身都湿透了，不过因为是夏天，倒也没有太难受。只是在板车上实在不舒服，而且一直在用咒力，大脑很疲倦，又加之看不到前方的情况，总是禁不住担心撞上什么东西。不过即便如此，比起要不停提防化鼠的伏击、拖着疼痛的双脚走路的情况，还是现在要轻松太多了。

从运河干线进入支线之后，再往前走了一会儿，板车下面传来钝钝的冲击感，似乎撞到了水面下的什么东西。

“刚刚是什么？”

觉停住了板车。倾斜的板车回到水平状态，压着水面随水波摇晃。

“……好像是右边的车轮擦到什么东西了。”

“石头？”

“运河正中不应该有那么大的石头吧。这一带的水深至少有四五米哪。”

我们小心翼翼地把头探出板车，透过水往下看。一开始，因为体积太大，我一下子没明白那个是什么。不过水很清澈，隐约可以看到有什么东西盘踞在水底。

“那……到底是什么？”

觉也答不上来。那东西的颜色和堆积在运河河底的土砂颜色类似，很难分辨，不过长度约有二三十米，是个两头尖的纺锤形。简单地说，颜色和形状就像是超巨大的海参。

“刚刚撞到的就是那个？”

“从位置看来，应该不会接触到……”

觉凑到水面上，仔细打量那个奇怪的东西。我也学着他一起看。稍远一点的地方有块石头浮起，慢慢向我们这里漂来。是觉在用咒力移动它。没时间瞻前顾后了。石头像个生物似的晃晃悠悠地游着，撞上了那巨大生物的尾部（其实我并不知道哪边是头，为了方便，姑且认为和我们前进方向一致的是头部）。

反应让人出乎意料。巨大海参一般的怪物将身体大大弯曲，在水底猛然一弹，以令人难以置信的速度游了起来。

我赶忙要用咒力去拉它的尾巴。这样一来，那怪物似乎感觉到有东西在拉它，头部朝我们扭过来，喷出犹如墨汁一般漆黑的液体。液体的量大得惊人，立刻就把周围的水染成一片漆黑，遮住了怪物的身影。

“糟糕。快上岸！”

我们从水上抬起头，将板车向运河的左岸靠去。在漆黑的水里，无法判断哪里会有攻击。我们从板车跳上岸，躲进茂密的草丛，向能俯瞰运河全景的高处移动。

“难道有毒？”

我这么一问，觉仔细端详自己被黑水浸湿的手掌。

“唔……这东西好像和章鱼乌贼什么的墨汁不一样。”

我也观察自己从手腕到手肘被黑水浸湿的部分。

“这个黑色不是液体啊……”

我发现透明的水和黑色的细小微粒清楚地分开。

“这东西看起来像是很细的墨粉。”

觉望向运河被染黑的部分，念诵真言。黑漆漆的水立刻变得澄清起来。他用咒力沉淀了黑墨粒子。

终于，在七分通透的澄清水底，可以看到刚才的怪物还潜伏在那里。怪物似乎意识到隐藏自己的烟幕消失了，想要再度逃走。不过这一次我们也有了准备，用咒力牢牢抓住它类似软体动物的巨大身体，把它从水里拎出来。怪物周身落下无数水珠，溅起许多飞沫。

怪物像是放弃了一般没再挣扎，只是转动头部，似乎在寻找把自己吊起来的人。

看到怪物的头，我不禁打了一个寒战。那怪物尽管有着如同长须鲸一样的巨大躯体，头的大小却和人类没有什么区别。瞪圆的大眼如同海豹一样漆黑。尤其怪异的是它那长达两三米的吻部，如同鸟嘴或者长吻鳄的嘴。不过如果不考虑那个巨大的尺寸，最像的还是蚊子的口器。

“这东西也是化鼠的变异体。”觉说。

如果不是以前见过土蜘蛛生的丛林兵和气球狗之类的，现在怎么也不能相信吧。土蜘蛛虽然也有类似青蛙一样适应了沼泽的士兵，不过眼前的怪物似乎更加完全地适应水栖生活。

“……是吗？这家伙是打算吐墨把运河水搞黑吧。”

为了控制小町中纵横无尽的水路，要将透明的水染成漆黑吗？我再一次为野狐丸的奸诈惊惧不已。

“不过，这家伙的任务只有这个吗？”觉再一次端详自己的手掌，“如果这样的话，像章鱼和乌贼那样吐出液态墨汁不是更好吗？为什么这家伙喷的是细小的墨粉……”

觉忽然露出大惊失色的表情。

“不对。这家伙另有目的……对了，我明白了！刚才的爆炸！”

“什么意思？”

就在这时，怪物的眼睛看到了我们。它那漆黑的眼珠一眨不眨，紧盯着我们。刚刚我们没有注意的细长突起从怪物的头顶部竖起，仿佛若干旗子一样的鳍在风中摇摆。

“危险！”觉叫喊起来。

就在这一刹那，怪物的细长口器对准我们，喷出大量漆黑烟雾一般的东西。

6

巨大的坑洞让人恍然以为它一直会延续到大地的中心。在无数人类与化鼠葬身的坑洞底部，黑漆漆的没有任何光线。如果落到了那个伸手不见五指的地方，将无法使用咒力。我赶紧用咒力的钩子勾住洞穴边缘。垂下想象中的网，让它尽力挂在洞壁上。

因为刚才的雨水，岩石表面变得很光滑。除了闷热之外，地底的爆炸也消耗了大量氧气，让人呼吸困难。而且空气中还混着烧焦的味道、血腥的味道，以及不明所以的恶臭。

“早季，没事吧？”

是觉的声音。他在我上面一点儿。那里似乎有个落脚的地方。

“我在这儿！新见先生呢？”

“我也没事。”

突起的石头挡住了我的视线，看不到新见先生的身影，不过听声音比想象的还要近。

“在我下面一点的地方可以看到一个横道，进那里去吧。”

绝壁上闪过一道标记性的绿色火焰。刹那间有点炫目，不过可以清楚确认位置。红色的光圈慢慢横穿视野。

我做了一个意象，让岩石表面像磁铁一样吸住我的身体，保持住稳定，然后再像壁虎一样慢慢往上爬。

洞穴外面传来许多人的哀号，伴随着建筑物崩塌的巨大声音。恶鬼再度展开杀戮了吧。我咬住嘴唇。此时此刻我们什么也不能做，只有祈祷多些人逃走。

我闭上眼睛，努力让心跳平静下来。现在必须考虑如何继续逃走。恶鬼的注意力应该再过一会儿才会转到横道上来。

我和新见先生到达横道的时候，觉已经在里面等着了。

“快进来！”

觉逐一抓着我们的手拉进横道里。

横道的直径只有一点五米左右，我们不得不弯着腰。比刚才还难闻的恶臭袭来，中人欲呕。

“这是什么臭味？”

“大概为了加固隧道，用混合了排泄物的黏土和灰浆吧。”觉也捂着鼻子说。

“怎么用这个？”

“是为了突击工事吧。化鼠为了这场战争也是倾尽全力了。”

新见先生找到了一根掉在地上的火把。火一点燃，更感觉呼吸困难，不过好歹能看见一点横道里的样子。地上全是垃圾。杂草的根、昆虫的翅膀和肢体等等。恐怕这些都是它们兵粮的残渣吧。

“看这儿。”

新见先生找到了什么东西。地面上有大量血痕，还有爬行的痕迹。

“有受伤的化鼠。小心点，也许还活着。”觉低声说。

我们顺着血痕朝横道里面走，里面果然有一只化鼠，像是死了一样趴在地上。不过，仔细观察，它的胸部还在微微上下移动。

“看，没有左臂……”觉指着说。

濒死的化鼠左臂齐根切断，右手紧紧握着血刃。

“大概是被镝木肆星的咒力抓住了左臂，要被拽出去的时候自己切断了胳膊吧。”

“这样的动物竟然能做得这么坚决……”新见先生喃喃自语。

“刚才镝木肆星从洞里拽出去的士兵好像都没穿衣服，这一只身上倒是套着镶嵌金属的皮甲。看起来像是将官一级的。它大概是为了保护自己掌握的重要情报，才做出这种举动吧。”

“……杀了它？”

“不，如果还能说话，就让它说说……没事的，恶鬼追到这里，多少还有点时间。”

觉用咒力夺下化鼠的刀，化鼠好像被弄醒了。睁开因为火把而反射出红光的眼睛看着我们。

“喂，老实回答问题，给你个痛快的死。”觉蹲在化鼠面前，“你们让我们吃了很多苦头啊。为什么这样反抗人类？你们到底在想什么？我们很不理解。”

化鼠依旧趴在地上，盯着觉。

“怎么了？你能说人类的话吧？到现在还想装听不懂可是没用的，骗不了我们。”

“没有骗的必要。”化鼠的声音虽然嘶哑，语气却很平静，像是闲聊般地回答道。

“是吗？那就说吧。野狐丸在哪儿？”

对于这个问题，化鼠紧闭嘴巴不作回答。

“你们全都被野狐丸骗了。为什么不明白呢？那家伙对士兵的生命一点都不顾惜。”

“士兵的生命？本来就没有价值。在大义面前，单个个体的生命轻如鸿毛。”

“你说的大义是什么？”

“将我们整个种族从你们的暴政下解放出来。”

“暴政是什么意思？我们什么时候对你们施暴了？”我不禁插了一句。

“我们有高等的智慧，本应当是与你们平等相处的存在。可是，你们以恶魔的力量夺去我们的尊严，给予我们野兽般的对待。既然如此，除了将你们从世上一扫而空之外，我们便没有恢复尊严的可能。”

“将人类一扫而空？你们真以为自己能做到这种事？”觉不禁怒吼了一声，“你们化鼠的确用卑怯的欺诈手段杀害了不少人。但是，只要还有一个人类活着，就能把你们彻底扫平！”

“只要解放的英雄——被你们喊作野狐丸的斯奎拉与我们同在，你们就做不到。而且还有我们的救世主从天而降拯救我们。”

“救世主？你是说那个恶鬼？”

“恶鬼？你们才是恶鬼！”

化鼠原本是四肢趴在地上的姿势，突然蹬地前冲，向觉扑去。

刹那间三个人的咒力交错，彩虹般的光芒闪过。化鼠像是石子一般被抛到了隧道的尽头，撞上露出的岩石。

“糟糕！”觉叫了一声，但已经迟了。

脊柱折断的化鼠显然已经毙命了。

“这家伙是故意冲过来的吧，就为了让我们杀了它……”

“行了，走吧。”新见先生催促我们，“没时间在这儿磨蹭，我身上还有富子女士给我的最后任务。你们也要快去清净寺。”

我们淌着大滴的汗，屏住呼吸，向狭窄隧道的深处前进。某个地方应该有通向地面的出口。觉乐观地认为恶鬼还没学会用咒力向下挖出纵道，我们应该可以逃掉。不过如果恶鬼早早结束了大屠杀，先绕到出口处的危险性还是存在的。

我回想起十四年前夏季野营时候的事。那时候我和觉也是不得不在化鼠的隧道中彷徨。我曾经以为再不会有比那时候更加绝望的状况了，但和现在比较起来，那次只不过是试试胆量而已。

这许多人被杀，连父母是否安然无恙都不知道的现在，我们连可以回去的地方都没有了。

我拼命忍住将要夺眶而出的泪水。

连不世出的天才日野光风和镝木肆星都殒命了，再没有一个人能有对抗恶鬼的手段了。但是，即便如此也不能放弃。正是在对未来没有任何希望的时候，一个人能坚持到什么地步，才真正体现出这个人有多坚强。从这个意义上说，此时此刻，正是对我们的考验。

不能认输。我是被富子女士托付了整个小町的，作为她的继承者。单单这一个想法，就支撑我坚持下去。

沿着化鼠的横道走了大约两百米，有一条通向地面的纵道。出入口挖在树根间，用杂草巧妙地作了掩饰。化鼠竟然敢在紧挨着小町的地方挖出这样的东西，让我们十分震惊。

检查过附近没有恶鬼或者化鼠的部队之后，我们钻出洞口。

按理说应当直接去往附近的水路，从水路逃走。但为了防备喷炭兽，大部分水路的水都已经抽掉了。剩下的干线运河肯定已处于化鼠的严密监视之下。

我和觉没有办法，只得决定徒步去向利根川的干流。然后，和新见先生就此分别。

“祝你们两位平安无事。”新见先生握着我们的手说。

“新见先生真的不和我们一起走吗？”觉再度询问道。

新见先生摇摇头。

“不了，我要去公民馆。这是富子女士的指示。”

“可是，现在再发送广播，不是也已经迟了吗？恶鬼已经把茅轮乡的人差不多都……”

“迟不迟我不知道。但就算哪怕有一个人因为我的广播而逃生，我的所作所为也不算白费。”

新见先生的意志似乎很坚决，于是我们相互道别。这也是我们最后一次见面。

拨开草丛，登上山丘。不知何时恶鬼会在背后出现的恐惧让我全身都是冷汗。回过头，小町的中心正升腾着几缕令人毛骨悚然的黑烟。

我们一边提防化鼠的伏击一边前进，和从医院逃出来奔往小町的时候一样，速度十分缓慢。

终于将要走出茅轮乡的时候，公民馆的广播声乘风传来。

紧急警报。紧急警报。恶鬼出现。恶鬼出现。姓名及类型不明，但可能是库洛基斯Ⅰ型或Ⅱ型的变异型。恶鬼可能是库洛基斯Ⅰ型或Ⅱ型的变异型。恶鬼袭击了茅轮乡，造成大量死伤。重复：恶鬼袭击了茅轮乡，造成大量死伤。请迅速避难。尚在小町中心的各位，请立刻离开。在周边的各位，也请立刻离开小町，尽可能远离……

那是新见先生的声音。觉猛然抓住我的肩膀。新见先生抵达公民馆比我们想的更早。他一定是不顾与恶鬼和化鼠遭遇的危险，飞速赶到那里的吧。

在那之后，人声广播又将同样的内容重复了半晌。顺便说一句，作为恶鬼正式名称的拉曼－库洛基斯症候群，又分为被称作混沌型的拉曼Ⅰ～Ⅳ型，和被称作秩序型的库洛基斯Ⅰ～Ⅲ型。混沌型和秩序型之间，因为破坏和杀戮的形态不同，避难时候的注意点也有所不同。

接着，广播变成古老的黑胶唱片音乐。

当然，古代的唱机不可能保存千年以上。那是用咒力将音沟复制在陶瓷盘上的复制品，不过演奏本身乃是遥远往昔录音的原声。

音乐是德沃夏克的交响乐《来自新世界》的第二乐章的一部分，名叫《归途》。新见先生为什么选择这首曲子，我不知道。在故乡的小町即将被消灭的时候，为什么要播放每天日落之前催促孩子们回家的曲子呢？

音乐中没有歌声，但在我的脑海里清晰地浮现出歌词。

远山外晚霞里落日西西沉

青天上月渐明星星眨眼睛

今日事今日毕努力又用心

该休息也休息不要强打拼

放轻松舒心灵快快莫犹豫

夕阳好黄昏妙享受这美景

享受这美景

黑暗中夜晚里篝火燃烧起

跳不定闪不停火焰晃不已

仿佛是邀请你沉入梦乡里

甜甜梦浓浓情安宁又温馨

火儿暖心儿静嘴角留笑意

快快来愉快地沉入梦乡里

沉入梦乡里

《归途》的旋律无尽地流淌着。

“看来新见先生离开公民馆了……我们也走吧。”觉催促我说。

“嗯。”

距离太阳落山还有些时间，不过听到这首曲子，我的脑海中便条件反射般地浮现出夕阳落山时的情景。然后，我忽然意识到一点：公民馆的广播一般是用乡里唯一一个发电水车的电力播放的，但现在水路的水应该早已全部抽干了。

所以新见先生还在公民馆里。因为没有新见先生的咒力，广播就无法播放。

我刚要把这个发现告诉觉，却看见他的侧脸带着肃穆的神色。他早就意识到了吧。

我们无言地继续前进，穿过干涸的水路，向利根川走去。距离公民馆越来越远，《归途》的声音也越来越微弱。

突然间，那微弱的声音断了。

我闭上眼睛，咬紧牙关不让眼泪流下，然后，慢慢地、深深地，吐出长长一口气。

新见先生听到我被富子女士指定为后继者。是不是因为这个缘故，所以他故意赶去相反方向的公民馆，吸引恶鬼过去，好让我们安全逃往清净寺呢？

我永远也不知道答案。

我们避开运河干线，穿过原野，绕了个远路抵达利根川。在我的记忆中，再没有其他时候看到过感觉如此清澈雄伟的美丽大河了。我们在附近寻找船只，但是老天没有那么照顾，最后只找到三根倒在地上的木头，我们用咒力把它们强行黏合在一起，造了一个简单的木筏。

溯利根川而上，将身子交给慢慢上下抖动的水流，不足二十四小时之内发生的种种事情再度浮现在眼前。每一幕都仿佛并非是在现实中发生过的。

这一定是梦，肯定是梦没错。我想这样告诉自己。可是残留在身体上的无数割伤和青肿，还有无法摆脱的疲劳感，全都高声主张所有这一切的真实性。

也许是因为从昨天晚上到现在一直都没有合眼，我的大脑变得恍惚起来。太多太多的冲击性事件接连不断，大脑似乎已经不堪重负，无法处理了。

不知不觉间，我陷入了奇异的冷漠状态。

再过一千年，我们所有人都将行迹无存了。再没有人能想起这里曾经发生过什么。既然如此，这样拼命忍耐恐惧、满怀痛苦地继续战斗，到底又有什么意义呢……

“早季，恐怕就在这附近了吧。”

即使听到觉朝我说话，恍惚间我也无法理解其含义。

“入口在哪儿，你还记得吗？”

这时候我才终于反应过来，觉在问清净寺的入口。

“……不知道。不过那边那棵槐树以前好像看到过。”

清净寺的地点虽然不是秘密，但一般也并不公开。因为成长仪式的时候都被没有窗户的篷船运来，当然也不知道是从哪条河道进入利根川、又拐进了哪条河道。我因为是异类管理科的职员，有时候需要和鸟兽保护官一起去做田野工作，也曾经来过清净寺几次。我记得从利根川到清净寺的地界应该有直通的河道，但这时候并没有看到。

“奇怪啊，我也觉得应该是这一带才对。”

“怎么办？”

应该上岸探索吗？但如果地方错了，再怎么找也不可能找到。更不用说还极有可能遭遇化鼠。

“对不起！有人在吗？”觉大声呼叫。

“快停下，被恶鬼听见了怎么办？”

我慌忙阻止，觉却摇摇头。

“我知道很危险。但就在我们犹豫的时候，恶鬼说不定正在往这儿追赶。我们必须尽快找到清净寺……对不起！有人吗？有清净寺的人在吗？”

觉又喊了几声，突然间响起回答的声音，吓了我一跳。

“是哪位？”

“我是在妙法农场生物实验科工作的朝比奈觉，这一位是保健所的职员渡边早季。富子女士让我们来清净寺避难，因此来到这里。”

“请稍等。”

伴随着某个物体咯吱咯吱绞动的声音，我们木筏正对面的草丛向左右分开，露出通向里面的水路。

“请直接进来。”

声音的主人还是没有现出身影。我们乘着用木头强行结合起来的粗糙木筏进入水路。在我们的背后，隐蔽的草门再度关上。仔细打量，那草门并不巨大，不过没有咒力要想打开还是比较困难的吧。首先，乘船经过的时候很难发现它；其次，即使走陆路，也会因丛生的草和岩石阻挡，很不容易被发现。

木筏穿过狭窄弯曲的水路，抵达被围栏团团围住的船坞。我想起来了，这是成长仪式的时候我被领来的地方。附近一定应该还有更宽阔的河道，不过这时候大概都被封锁了吧。

“两位平安来到这里，十分不易。”

一位僧人模样的人合掌出现，我们也恭谨回礼。

“我是清净寺的知客僧，法号寂静。两位想必十分疲惫，首先请好好休息，之后还有少许信息相询。”

所谓知客，是寺院里负责接待客人的一种职务名称。我们走上被围栏遮挡视线的台阶，进入寺院。那是宿坊(1)，我们两个人被领去有榻榻米的房间。很快两人份的膳食送了上来，盘子里只是白饭、腌菜，以及一碗白汤而已，但对此时的我们而言，这比什么大餐都要丰盛。我们狼吞虎咽，等回过神来的时候，盘子都已经空了。

然后我们在安心的状态下休息了一会儿。虽然有无数的话要和觉说，但我连说话的力气都没有。仿佛在木筏上经历过的冷漠状态又一次附体了。

房间外面传来招呼声。是刚才那位知客僧寂静的声音。

“朝比奈觉先生，渡边早季小姐。你们远途疲惫，本不该贸然打扰，不过能否尽快随我去大殿？”

“好的。”我们两个同声回答。

我们被领去大殿。那里已经聚集了许多僧侣，看起来似乎正在进行焚烧护摩的准备。

“朝比奈觉先生，渡边早季小姐，请进。”

寂静师的声音一响起，大殿中顿时鸦雀无声。

“哦，哦，来得好……”

说这话的是无瞋上人。他已经是年逾百岁的高龄。有一段时间不见，看起来颇显老态。

“富子女士……别来无恙吗？”

我不知道该说什么才好，一时间哑口无言。无瞋上人似乎从我的表情中读出了一切，默默闭上了眼睛。

取而代之向我们搭话的是另一位同样也让人感到垂垂老矣的僧侣。这位僧人如仙鹤般瘦削，自我介绍说是担任清净寺监寺职务的行舍。所谓监寺，是仅次于寺院住持无瞋上人的职位，可以说是实际上的最高责任者。我觉得自己似乎在哪里见过他，仔细想了想，好像是在一周前召开的安全保障会议上。

“我们十分需要你们的帮助。你们两位，哪位和恶鬼近距离接触过？”

“我们两个都看到过。”觉回答说。

“那么，能向我们形容那个恶鬼的相貌体型吗？它大约几岁，长得什么模样？”

“恶鬼……年龄大约十岁，我想。”

我这样一说，大殿中顿时响起一阵交头接耳声。

“十岁？这么年幼的恶鬼，还是第一次听说。”

“还是个少年，不，应该说还是个孩子，不过五官非常端正，头发是红色的卷毛……”

我确信恶鬼是真理亚和守留在这世上的孩子，不过到底该不该说出这一条，我有些犹豫。在我和觉描述恶鬼相貌的时候，护摩坛里升起了火。火焰直冲到天花板附近。数名僧侣开始诵经。

“基本上了解了。那么，恶鬼差不多是这样的了？”

行舍师如此一说，火焰之中隐约浮现出恶鬼的模样。

“哦……是的，没错！”

图像唤起了我在咫尺间看到恶鬼时的战栗记忆，我听到自己的声音分明在颤抖。

“谢谢，你们可以回去休息了。”

行舍师说完，便和无瞋上人等一起坐在护摩坛前。火焰里注入香油，护摩木燃烧起来。火粉迸散，总数三十名左右的僧侣一齐念诵经文，声音在大殿里回荡。

“请等一下，我还有事情想问……”

我正想喊住行舍师，却被寂静师拦住了。

“有问题可以问我，总之现在请先回去。”

“这是要祈祷什么？”

寂静师略微犹豫了一下。

“原本不可为外人道，不过对你们二位，特别加以告知。由此时此刻开始，我等将举清净寺全寺之总力，焚起护摩，降服恶鬼。”

“降服恶鬼？还有这种事？”我惊讶地叫道。

“当然，这不是轻易可成的功业。不过，护摩仪式里集中了一切强力秘仪。有以北极星放射的佛光行阻止妖魔横行的炽盛光法，有以毗沙门天的神力镇压鬼神的镇将夜叉法，有四大法要之一的镇地灵、御国难的大安镇法，有太古时候祭神风抵御蒙古军来袭的尊胜佛顶陀罗尼法，以及至高至强的咒法——一字金轮法。这些秘仪联合使用，必然能发挥出更高的效力，降服恶鬼。对此效果不容置疑。”寂静师满怀自信地说。

“至今为止，有成功降服的例子吗？”觉毫不客气地问。

“根据传至本寺的古文书，据说对于四百年前突然出现的恶鬼，举全寺之力祈祷三天三夜，成功将之降服，之后再无一名牺牲者出现。”

“那是……杀了恶鬼的意思？”觉再度追问。

寂静师的表情阴沉下来。“哦，不是这个意思。古时候确实存在为了咒杀对手而做的行动，但那背离了佛祖之道，如今已经是绝对的禁忌。”

“可是恶鬼已经杀了许许多多的人。杀恶鬼一人，使多数人获救，这岂不正是遵从佛道的吗？”

“话虽如此，然而通过祈祷杀死恶鬼是不可能的，这一点我们和大家都一样。人类要用咒力杀人，不管采用什么做法，都绝对行不通。”

看起来，不管采取怎样迂回曲折的形式，要欺骗烙印在我们DNA中的攻击抑制和愧死结构都是不可能的。但是，既然不能直接攻击恶鬼，焚烧护摩又有什么用呢？

觉似乎也有和我同样的疑问。

“那么，祈祷到底会有什么效力？”

“所谓降服恶鬼，是牵制其行动，自其惭愧之念唤起佛心，制止无益的杀戮。”

既然从人类潜意识中泄漏的咒力可以连生物的进化都扭曲，那么积累修行的僧侣们一心念诵的咒力，肯定也会具有极大的效力。依照寂静师所说的意思，降服恶鬼的护摩，大约不是给恶鬼物理上的攻击，而是施加精神上的影响，以制约其行动吧。作为和平解决的手段，也许再没有比这个办法更有效的了。

但是，从这一手段的出发点来看，恐怕有着重大的误判。至今为止出现的恶鬼，全都曾经是我们社会的一员。即便是被恶鬼的人格支配了心灵，但在其意识深处，应该还长眠着身为人类的时候极其普通的记忆和感情。如果能够唤起那样深层的记忆，或许可以使之在杀戮时有所犹豫。但这一次的恶鬼恐怕完全没有在人类社会生活的经验，应该连日语都全然不懂。哪怕它在遗传上属于人类，精神上却应该彻底属于化鼠吧。我不认为这样的对手能够被佛法打动。

是不是应该向寂静师说明这一点，我有些犹豫。不过，在那之前还有一件事情必须要问。

“富子女士说，非常时期，安全保障会议的成员会到清净寺紧急避难。我的父母……图书馆司书渡边瑞穗和町长杉浦敬，来这里了吗？”

寂静师的回答出乎我的意料。

“我接待过。”

“啊？那，他们现在在哪里？”

我急急追问，但看到寂静师沉郁的表情，顿时有种被当头浇了一盆冷水的感觉。

“他们两位和无瞋上人与行舍师交谈过之后便返回小町了。就在你们两位来这里的两三个小时之前。”

这样说来，我们应该是在利根川上擦身而过了吧。

“这……为什么？”

“你的父母十分担心你的安危，不过他们相信你必定会平安无事来到这里，所以一直在这里等待。后来，从小町来了急报，说是恶鬼出现了。”

我的视线怎么也无法从寂静师的脸上移开。

“你的父母认为，无论付出多大牺牲，阻止恶鬼乃是第一急务，因此决定返回小町。他们首先要将小町中饲养的不净猫全部释放，一只不留；然后要把图书馆的资料加以处理，以防被化鼠得到。”

“这样的话……”

我感到浑身都没了力气。如果没有觉伸手揽住我的肩头，我恐怕就要当场瘫倒了吧。

我的父母亲赴死去了吗？

“两位有东西留下，说是等你来的时候交给你的。稍后请看吧。”

“现在……就请给我看。”

我除了茫然低语，不知该做什么。

“好吧，那我立刻去取。不过在那之前，还有人等着一定要见你们二位。当然也是敝寺的客人。”

寂静师的话根本没有进入我的耳朵。

就算马上去追也来不及了，我的父母应该已经进入了恶鬼和化鼠控制的地区。那样的话，不可能再活着回来了吧。

我永远失去自己的父母了吗？想到这里，全身的力气都从我的身体里抽走了。

觉和寂静师说了些什么，抱住我的肩膀，沿着长长的走廊向前走去。

“打扰了，渡边早季小姐和朝比奈觉先生来了。”

“请进。”

里面的声音似乎在哪里听过。

寂静师打开木板门，这也是个木板搭设的房间，里面铺着简陋的床铺。同样是宿坊，似乎比领我们去的房间差很多。

“渡边小姐，看到你平安无事真是太好了。朝比奈先生也是。”半躺在床上的男子说。

他的脸被太阳晒得黝黑，又长满了半白的络腮胡子，但我还是一眼就认出了他。

“乾先生……”

身为保健所的鸟兽保护官，乾先生前去灭除食虫虻族，之后便没有了消息。他恐怕是第一个遭遇恶鬼的人物。

“我十分羞愧，没有完成被赋予的使命，只能这样狼狈地逃回来。”乾先生低下头。

“哦，对手既然是恶鬼，这也是无可奈何的事。”觉安慰道。

但乾先生摇摇头。

“不，如果我能早点通报小町……应该也不至于发生如此……如此可怕的事件。”

“乾先生，您去灭除食虫虻族，大约是一周之前吧？那时候到底发生了什么？”

对于觉的问题，乾先生开始断断续续讲述起来。

接受安全保障会议的决议，五名鸟兽保护官前去剿灭食虫虻族。但是，不要说一开始被要求的三日内剿灭二十万只的巨大工作量，他们就连一只化鼠也没有见到。以食虫虻族为首的庞大军队，仿佛事先察觉到恶名远扬的“死神”将要到来，全都消失得无影无踪，简直像是潜入了地下一般。

白天在荒山跋涉整整一天，晚上撰写报告书，第二天一早将报告系在信鸽脚上送去保健所——最初的三天过得千篇一律，每天都是毫无结果的探索。而事件的发生则是在第四天。

五名鸟兽保护官每个都是老手，熟知化鼠的战术和弱点。因此，即使对手使用隐遁之术，也不会犯下分头搜索的愚蠢错误。当有多人身怀咒力时，化鼠的惯用手段就是诱使人分散以各个击破。

这一天早上，五个人也是全神贯注，提防着所有方向的动静，出发搜寻化鼠。他们如同熟练的猎人一般在山野中漫步，终于发现了像是化鼠小分队夜营的痕迹。

经过大约一个小时的追踪，五个人发现了化鼠的小分队。十几只化鼠在岩山断崖下挖掘出的洞口进进出出，正在向外运送弓箭。五个人中视力最好的海野先生分辨出那是食虫虻系火取蛾族的士兵。于是五个人分散开来，各自选择了一个可以将其他人尽收眼底的位置，构成随时都可以相互援助的阵形，铺开包围圈，准备全歼化鼠。

灭除少量化鼠，危险性近似于从蜂巢中取蜂蜜。两个人负责彻底封锁化鼠的反击，一个人从正面进攻，剩余的两个人机动，在视野开阔的地方布阵，以便随时剿除想逃的化鼠，或者为了探听情报而捉几只活的。乾先生的职责就是机动，他转到右侧巨大的石山，从背面登上去，抵达俯瞰战场的好位置。另一个负责机动的会泽先生则绕去左边，在地上的凹陷处藏身。

攻击终于开始。由于不知道洞穴有多少出入口，如果一开始就被发现是人类的攻击，洞穴里面的士兵有可能逃走，因此负责攻击的川又先生便使用细小的石子伪装成枪击。据说他的伪装非常专业，连枪声都可以完美模拟。

果然，火取蛾族的士兵误以为是敌对部族的攻击，立刻摆出临战姿态。它们发现是单发的枪击，便躲在石头和竹制盾牌后面开始反击。川又先生将模仿成子弹的石子伪装成是从稍远一些的松树树影下面射出来的样子，所以化鼠的弓箭也都集中在那里。然后，看着时间差不多了，川又先生停下了石子攻击。化鼠们以为敌人子弹用尽，便一个接一个从洞穴里钻出来。

就在此时，开在山顶附近的洞口里爬出一只化鼠士兵。从它的位置可以清楚看见会泽先生的身影。不过在士兵拉开弓箭准备射击之前，乾先生便已经悄无声息地杀了它。尽管天气炎热，那只化鼠身上还是披着绿色和灰色的迷彩斗篷。大概是个总在阴影里暗杀敌人的角色吧。

在这段时间里，下方的化鼠转眼之间便被收拾得干干净净。出了洞口的士兵，被川又先生以熟练的技术一个个扭断了脖子。负责防御的海野先生和鸭志田先生无事可做，显得十分无聊。

就在这时，山麓的洞口里又出来了一只化鼠，从头到脚都披着斗篷。俯视战场的乾先生以为它是代表剩余化鼠出来投降的，没有杀它，而在地上的四个鸟兽保护官似乎也和他是一样的想法，没有一个人攻击新出现的这个家伙。可是乾先生又觉得有什么地方有点不太对劲。

四个鸟兽保护官，川又、海野、鸭志田、会泽，一个接一个地从藏身处走了出来。对方既然只有一只，不管它玩什么花样，这四个人都能彻底防御。不过即便如此，通常也不会在战斗中把所有人都展示出来给对方看。

“你是谁？在这儿干什么？”川又先生问。

这时候乾先生也才终于意识到出来的是人。因为他差不多是从正上方往下看，所以刚才没能分辨出来，而且出来的这个人个头和化鼠差不多，恐怕还是个孩子。

接下来发生的事情，简直就是噩梦。

川又先生的头就像西瓜一样迸出鲜血四散炸开。接着是海野先生，然后是鸭志田和会泽。巨大的冲击使乾先生的大脑变得一片空白。他的心狂跳不已，冷汗淋漓，只有“恶鬼”一词浮现在脑海里。

等到大脑稍微能转动的时候，一个接一个的疑问涌出来。恶鬼为什么会出现？为什么从化鼠的洞穴里出来？它到底是谁？

但这些问题显然不可能找到答案，眼下不能在这些没有答案的问题上浪费时间。乾先生立刻开始思考下一个问题：怎样才能从这里安全逃出去。

本能的恐惧让乾先生想要转身就逃，但他还是拼命告诫自己要冷静思考对策。他从刚才击毙的狙击手身上剥下迷彩花纹的斗篷。从结果上看，这恐怕是唯一正确的选择。

从石山上下来，乾先生发现，不管朝哪里逃，都无法逃出化鼠的重围。一旦发展成遭遇战，自己孤身一人，实在没有必胜的把握。而且如果恶鬼出现，自己只有死路一条。

乾先生不断改变藏身的位置，等待化鼠离开。但是，和乾先生的期待相反，化鼠一直驻扎在周围。它们也许知道“死神”历来五人一组行动，乾先生想。照这样看来，说不定化鼠是设好了陷阱在等着他们。

迷彩色的斗篷，果真是名副其实的救命之物。斗篷上面还连着兜帽，能把全身都裹住，可以骗过近视的化鼠。而且斗篷上也沾染了化鼠强烈的体臭，不至于因为气味而暴露。不过即使如此，乾先生还是遭遇了一次千钧一发的事态：一支化鼠的大部队迎面走来，眼看就要撞上乾先生，他赶紧悄悄避开道路，躲进森林，但还是进入了化鼠的视野。幸好乾先生的个头不高，刚好和化鼠身高差不多，加之他每天都在仔细观察化鼠，可以很拿手地模仿化鼠的动作，总算没让化鼠起疑心。

“……不过，单是东躲西藏，不让化鼠发现，就已经耗尽了我的力气，怎么也无法突破包围返回小町。”乾先生的声音里满是苦涩，“我就这样熬了四天。这四天里，除了喝点草露之外，基本上什么都没有吃，体力也到了极限。但是，第四天的白天……也就是昨天，化鼠突然开始移动了。它们一齐去了什么地方。我开始还以为是陷阱，但也没有更多的精力去怀疑。等到周围暗下来的时候，我就向小町出发。我想，化鼠暂且不管，但必须立刻警告大家出现了恶鬼。”

乾先生差不多一路爬过山丘，终于来到见晴乡。他本打算不管遇到谁都赶紧求助，但一个人都没遇到。这时候他才终于意识到这是夏祭的晚上。这天晚上所有人差不多都会出门。乾先生不禁异常气馁。不过，他还是想到两个肯定会有人在的地方：

医院和新生儿的育儿所。

医院在黄金乡，距离有些远，不过妇产医院和新生儿育儿所恰好就在见晴乡。乾先生当然选择了育儿所。夜空中花火炫彩，远处的茅轮乡传来欢声笑语。

然后，当乾先生终于抵达育儿所的时候，他看到了一幅极其可怕的场景。

“当然，我知道它们是有这种习性。以前每当部族间的战斗决出胜负的时候，就会出现这样的景象。但在那时候，我总觉得那是下等动物间才有的事，从没想到它居然也会发生在人类……”

乾先生说了一半，说不下去了。

“等等。难道说，化鼠……”

觉也像是大受冲击，连问题都问不下去了。

“是的。它们胆大包天，竟敢瞄准人类的婴儿。”

十二岁的时候，夏季野营的记忆，在我的脑海里复苏了。

从龙穴里拥出大批大黄蜂的士兵，各自手中都小心翼翼地抱着什么东西。

“那是……”

问到一半，我反应过来了。那是幼年化鼠。

“龙穴中有许多产室。全是土蜘蛛女王产下的幼兽。”

“但是，为什么——”

奇狼丸显出一种满足的表情，简直让人厌恶。

“那才是真正贵重的战利品，是支撑我们部族未来的劳动力。”

抱着幼年化鼠的士兵来到奇狼丸身边。幼年化鼠还没有睁眼，不断探出上肢，想要触摸什么。它的肌肤是很干净的粉红色，和成年化鼠比较起来，脸长得更像老鼠。

我想起了斯奎拉说过的话。

“女王会被处死，其余所有成员会被当作奴隶役使。只要活着一天，就会受到比家畜还不如的残酷待遇，死后尸体也会被丢弃在山里，或被当作田间的肥料。”

想到等待幼年化鼠的命运，我只有黯然无语。

巨大的冲击让我的大脑一片混乱，简直想要呕吐。

野狐丸的另一个目的，或者说真正的目的，是袭击育儿所，得到人类的婴儿。

“它们凶残屠杀了育儿所的保育员——当然，不是化鼠干的，是恶鬼的手笔——然后抢走婴儿。而且不仅如此，化鼠还当场给哭泣叫喊的婴儿们刺上刺青，用它们的奇怪文字。”

我到异类管理科工作之后，看到过好几次化鼠的文字。那文字和汉字十分相似，但总有些地方不同。硬要说的话，大概和上古的女真文字、契丹文字、西夏文字之类的相仿。

“这是翻倍游戏吗？”觉脸色苍白地说，“一开始是真理亚他们的孩子。这孩子长大之后变成连镝木肆星都无法对抗的恶鬼。然后，在胜利中得到的大批婴儿，过了十年，全都会用咒力了……”

我也终于明白了。这才是野狐丸隐秘描绘的远大构想吧。

如果靠一个恶鬼就能征服神栖六十六町的话，那当然也不错。就算不能完全征服，十年之内只要能够维持现状就行了。虽然不知道育儿所里有多少婴儿，但至少也有一百个吧。如果这些孩子们被化鼠养大，同样成为恶鬼的话，整个日本便再没有哪个小町能够与之抗衡了。如果它们再抢到更多的孩子，组成恶鬼大军，那么征服日本全土乃至欧亚大陆，甚至征服全世界也不是梦吧。伟大的化鼠帝国将会由此诞生。

“我到现在也不知道那时候应该怎么做才对。也许应该悄悄离开那里，向小町的委员会汇报才对吧。但我实在忍不住了。要我压住怒火，装作没看到那一幕，我实在做不到。所以当我看见一只化鼠出现在眼前，还把一个哭泣叫喊的人类孩子拎在手上得意洋洋地玩弄时，我就把那混蛋的头捻成了粉末。”

一直沉着冷静的乾先生，脸颊被激烈的情绪染成了红色。

“这个举动立刻引发了骚动。我是用咒力作的攻击，化鼠弄不清方向，乱作一团。我趁着这个机会得以逃走。当然，我事先并没有算到这一步，完全是一时冲动杀了那只化鼠。”

“不过，还是平安逃走了呀。”觉仿佛鼓励般地说。

“唉，也不是平安无事。我逃的时候还是披着那件斗篷，但在半路上被化鼠士兵发现了，左臂还中了弹。我一边想着这次真的要完了，一边继续往前逃，没想到一下子和那个恶鬼撞上了。虽然不是迎面撞上，但肯定就是它。”

“那后来呢？”我倒吸一口冷气。

“常言道技多不压身，幸亏我会讲化鼠的语言，我就一边喊痛一边逃跑，头也一直低着，恶鬼大概没弄明白我到底是谁吧，并没有对我出手。”

乾先生似乎是因为把心中郁结的话全都倾吐了出来，情绪有所好转，说话也有些轻松了。

“见晴乡已经落入了化鼠的手中，我只能向原野方向逃。但是逃到那个时候，我已经要绝望了。不管再怎么逃，最后还是会被那些家伙抓到，被它们千刀万剐吧。实际上我也已经做好准备了。就在我眼看要昏过去的时候，朦胧之间感到好像有谁扶住了自己。啊，总算遇上人了。我这么想着，睁开眼睛一看，正盯着我的那个‘人’，横看竖看都是化鼠……哎呀，完了——换了你们也会这么想吧？但是嘿嘿，那小子啊，把我送到清净寺来了。人生啊，就是这么捉摸不透的东西。”

“什么意思？你被化鼠救了？”觉一脸惊讶地问。

“嗯，那家伙是野狐丸的老对手，大黄蜂族的总帅奇狼丸。我一直都知道它很厉害。不过话说回来，真是做梦也没想到，在那时候居然会被它救了命。”

“奇狼丸还活着啊……它现在在哪儿？”我禁不住插嘴问。

“唔，在哪儿呢……我醒过来的时候，那位寂静和尚告诉我说渡边小姐你们来了，我就让他先请你们过来。现在回想起来，我倒是把奇狼丸彻底给忘了。”

“打扰了。”

那是寂静师的声音。他刚刚不知何时离开了。

“这是渡边早季小姐的父母让我转交的东西，请收下。”

那是一个平平的桐木箱子，比想象的要大。长边有六十厘米。我伸手接过。箱子十分沉重，上面还有一封信。

“谢谢。”

觉问寂静师：“刚才乾先生说大黄蜂族的奇狼丸把他带来了寺院，那之后它去哪儿了？”

“啊……那个异类啊。”寂静师冷淡地说，“留在本寺了。因为可能还有事情需要调查。”

“能见见吗？”

“唔，大概吧。”

我把寂静师交给我的盒子放在床边，打开信封。

(1)　寺内住宿处。——译者

7

书信是以毛笔写的。那是母亲的笔迹，让我怀念不已。单单看到这笔迹，我的胸口便一阵发紧，禁不住要落泪。

亲爱的早季：

我们相信你会平安无事到达清净寺，所以写了这封书信给你。

虽然我们不知道事态为什么会发展到这个地步，但此刻小町中恐怕正有恶鬼肆虐，造成诸多伤亡。我们必须尽力阻止恶鬼，所以没有等你便回小町去了。说不定我们也会一去不回，但这是我们被赋予的责任。常言道，知识就是力量，要对抗恶鬼，知识是必须的。作为图书馆司书，我被赋予了那些知识。

你绝对不要追赶我们。我们虽然打算尽一切努力驱除恶鬼，但那有可能无法成功。而你还有无论如何必须去完成的任务。

接下来所写的，是第四分类的知识当中属于第三种“殃”的内容。因此，你读过这封信之后，请立刻将其销毁，不要沉溺于个人的感伤。你要时刻考虑着小町的将来而行动。不要忘记你是富子女士选中的人。

你应该还记得安全保障会议上我的发言吧。那些关于古代大规模杀伤性武器的内容。

曾经，在地球上，满满的都是足够将人类屠杀数十回的武器。这些武器其中大半都被破坏了，剩下的也无法对抗千年的时间，应该都腐朽了。我虽然说到过超级子母弹，但那种武器就算真的残留至今，也很难想象它还能正常使用。

但是，后来我在搜寻超级子母弹相关资料的时候，发现了一份记录。根据这份记录的记载，即便是在经历了千年的现在，还存在一种有可能正常使用的大规模杀伤性武器。讽刺的是，那是不具备咒力的人类为了彻底根除有咒力的人类而开发的武器，名字很可怕，叫作超能毁灭者。

超能毁灭者在美国开发完成，可能是通过当时驻扎在日本的美国军队悄悄运进了日本。

之后信里写了以“东京都”开头并包含着数字的句子，好像咒文一样。但没有提及这个名叫超能毁灭者的武器到底是什么样的东西。

聪明的早季，我想你已经知道了。现在的我们为什么不得不需要这样一种可怕的武器。

过去，在各个小町和村庄，恶鬼曾经多次出现。每当恶鬼出现的时候，都会尸横遍野，血流成河。在某种意义上，恶鬼也许是深深扎根于人类本质之中的业一般的存在。我们没有应对它的方法。

我查阅了许多过去恶鬼出现的案例。各个时代的人们所经历的艰苦奋斗跃然纸上。有些案例只能认为是有神明的庇佑。比如，摧毁建筑筑成瓦砾之山阻止恶鬼靠近的时候，偶然有一根钢筋飞出去，恰好插入恶鬼的胸口。摧毁建筑的人虽然也因为愧死结构的发作而死，不过从结果上看，还是拯救了许多人的生命。

但当人们想要刻意创造出这种情况的时候，所有的尝试都以失败而告终。要在恶鬼周遭进行破坏行为的时候，也会因为攻击抑制的作用，无法使用咒力。其他的计谋，比如隐藏杀意给恶鬼灌酒、使用麻药等等，遗憾的是没有一件取得成功。不管使用哪种骗术，要骗过自己是最困难的。

不过，有一个比较近的例子给出了成功的提示。那是距今二百五十七年前的事。袭击我们小町的恶鬼K，因为一位医生的英雄行为而被击毙。医生向K注射了毒剂。虽然那位医生被K当场杀害，但K也确实毙命了。

至于说如果没有被K杀害的话医生最后会怎么样，我想他还是很可能因为愧死结构的发作而死亡。但重要的是，无论如何，他确实成功击毙了K。

没有人知道医生的心里如何看待注射毒剂的行为。不过此时此刻我哪怕只是写下这段文字，身体中也仿佛有一股寒流穿过。但这件事给我们的启示是：不使用咒力，而是借助某种东西作为媒介，那么连今天的我们也可以杀人。

以前也曾尝试使用弓箭和枪支，但都未能成功。这是因为这类武器必须对目标充满杀意才能使用。而古代文明创造出的大规模杀伤性武器和它们不一样。只要按个按钮就有可能导致数百万人丧生。不过，对于这种事情即便在理论上有所认识，也不会产生什么切身的体会。换句话说，良心的苛责也好、对杀人的厌恶感也好，都被很体贴地去掉了，这样也才使得大规模杀人成为可能。

超能毁灭者也属于大规模杀伤性武器。不过，它并没有大范围杀伤的能力，而更像是在暗杀之类的恐怖活动中使用的武器。最重要的是，它的用法很难让人感到自己是在杀人，不仅和攻击抑制没有抵触，应该也可以避免愧死结构的发作。

根据使用目的不同，恶魔的武器也可能像观音大士降下的甘霖一般普度众生。

超能毁灭者的存放地点留有记录，就是刚刚你看到的古代地点坐标。我知道单凭一个坐标很难成功抵达，不过用上箱子里的那个物品——如果那个物品还能正常使用的话，应该可以找到。

早季，你有着极其罕见、极其难得的资质，哪怕一边哭泣一边战斗，你也绝对不会退缩。你可以将目的贯彻到最后。这不单是父母眼中的认识，富子女士也同样给出了很高的评价。

只要超能毁灭者完整保留到今天，只要是你，肯定会找到的。用它击毙恶鬼，拯救小町吧。

我们从心底爱你。无论何时，无论何地，都在守护你的未来。

你的母亲渡边瑞穗

读完书信，我已经泣不成声。

我把书信递给担心地看着我的觉。然后打开桐木箱的盖子。

放在里面的是一个长约五十厘米的东西，像是海蛆一样。背面蛇腹状的装甲上镶嵌着数枚闪烁着深紫色光芒的长笺状物体。

“拟蓑白……”

觉打量着箱子里面，很吃惊地喃喃自语。确实，虽然和孩提时代见到的那只拟蓑白形状不同，但整体感觉很相似。不过，这东西的背上没有触手状的突起，相比之下更像真正的蓑白。也许应该管它叫伪拟蓑白、假拟蓑白什么的吧。

“可这东西还能动吗？”我擦去眼泪问。

“谁知道呢？里面还有纸，大概是说明书什么的吧。”

我把放在箱子里一张折了四折的纸拿出来。这张纸好像很有年头了，整体上透着一层灰黄色。纸上用不常见的方块文字写着关于伪拟蓑白的说明。

一二九年四月十一日。在筑波山发掘的地下四号仓库发现。

型号：东芝太阳能电池式自走型文档型号SP-SPTA-6000

使用说明、注意事项：

(1) 本机启动前需照射阳光使之充电。长时间休眠后，在夏季强烈日照条件下至少需要六小时。在缺乏照明处长时间使用有可能耗尽电池。

(2) 欲使本机返回休眠状态，可于口头下令。在确认动作指示灯关闭后，置于暗处保存。

(3) 本机在确认安全的状态下顺从人类的指令，但被疏忽对待时有可能对人类进行光的幻惑，图谋逃脱。请以对待野生动物一样的加倍谨慎态度对待本机。

(4) 本机依照极长的寿命及耐久性要求而设计，但其自我修复功能有所限制，并因型号过于古老，更换部件的可能性近乎为零。

(5) 电路中有可能存在部分故障且无法修复。出现异常动作时，最好使之休息一段时间，供其冷却。

(6) 在本机所存的各类信息与知识当中，也包含许多属于第四分类的内容，使用时需要慎重考虑。根据一般伦理规定，自走型文档在发现时原则上应当予以破坏。除图书馆相关人员之外，绝对不可提及本机的存在。

“一二九年……距今一百多年前了。还能不能动，实在很成问题啊。”觉说，“总之先拿去晒晒太阳看看吧。”

这台机器大概在图书馆的地下秘密保存了一百多年吧。这是母亲在避难前特意去绕了一圈拿过来的。我不想认为它是彻底损坏了的破烂货。

我们向寂静师借了铁制的笼子，把伪拟蓑白放进去，放在寺院里能照到阳光的地方。到日落时分恐怕已经没有六个小时了。今天能不能启动它，只有天知道。

“这里。”

望向寂静师指的地方，我们皱起眉头。寺院后山的岩盘上开了一个大洞，洞口嵌着结实的木制栅栏。怎么看怎么像是土牢。

“怎么关在这里？”觉眉宇间带着非难之色质问。

“不管怎么说，它是异类，总不能留宿它。更何况眼下这种时候，化鼠正在搞叛乱，死了那么多人。”

“可是，奇狼丸不是忠实于人类的大黄蜂族的将军吗？而且明明还救了乾先生的性命，把它关在这里……”我也忍不住插口说。

“只要是化鼠，不问部族尽数驱除，这是伦理委员会发出的通告。而且，即便是暂时对人忠实的部族，只要战况变化，轻易就会背叛原来的阵营，这是畜生常有的事。”

寂静师的语气里透出一种“没有杀它就已经很仁慈了”的味道。他打开栅栏锁，开了门。

昏暗的土牢中笼罩着热气和野兽的气息。

“奇狼丸，有客人专程过来见你。”寂静师开口道。

洞里面四肢着地爬出一个巨大的身影。如果站起来的话，恐怕要顶到天花板了。我立刻知道那正是奇狼丸：闪烁着绿色光芒的眼睛，沿着鼻梁刺着的纹路复杂的刺青。在化鼠里个头极大，独特的身形让人联想起野狼。不过，此时的奇狼丸异常消瘦，一只眼睛瞎了，全身还有许多尚未痊愈的伤口。

奇狼丸想要再往前走，却被哐啷一声牵住了。它踉跄了几步，挣扎了一下。

“欢迎光临。天神圣主屈尊来到如此肮脏之处，奇狼丸惶恐之至。”

即便是在这种状况下，它的语气还是和以前一样毫无变化。语带讥讽的声音里透着无比的自傲。

“我是渡边早季，你还记得吗？这是朝比奈觉……”

我忍耐不住，朝寂静师转过头去。

“这么对待它太过分了吧？快把锁链去掉！”

“可是，没有监寺的许可……”

“但现在监寺正在行法事，对吧？等完了再申请也不迟。”觉斩钉截铁地说了一句，用咒力切断了锁着奇狼丸后肢的锁链。

“这个让我很难办啊……”

寂静师满脸为难之色，但我们装作没有看见。

“你们二位的事情，我一直记得。异类管理科的渡边早季大人自不用说，朝比奈觉大人，在当初相遇的时候还是个可爱的少年哪，现在长成很帅气的大人了。”

奇狼丸来到我们的近前。不知是不是外面光线刺眼的缘故，它不停地眨眼。

“对不起，让你受这样的罪……然后还要谢谢你救了乾先生。”

我这样一说，奇狼丸咧开大嘴笑了。

“有什么好谢的，我只是做了该做的事而已。比起这个，那只恶鬼你们打算怎么办？”它单刀直入地问了过来。

“这岂是容你这异类置喙的话题！休得放肆！”

寂静师大声喝止，但奇狼丸全然无视，继续向我们说：“我军精锐向来以同族中最强而自夸，可惜被那只恶鬼轻易全歼，实在让人愤懑。我们射出去的箭，悉数停在空中，所有武器也都被尽数夺走，我们毫无办法。那恶鬼虽然还是个孩子，但的的确确只能说是无比可怕的对手。”

“那后来呢？”

“恶鬼并没有屠杀我军的士卒，我想它大概是想看我们被敌军活活折磨吧。我军精锐一个个做了食虫虻的活靶子，被迫手无寸铁地与敌军肉搏，那场面只能说是单方面的屠杀。”奇狼丸神色不变地说。

“还好你平安无事。”

说了这句话，我才意识到奇狼丸明明少了一只眼睛。这种情况下还说它平安无事，未免太缺乏敏感度了。

“我之所以能以身免，实在是近乎奇迹。以我的副官为首，精锐将士聚成一团向敌军突击，为我杀出一条血路。但是冲到一半，所有的武器都被夺走，就像被磁铁吸过去一样。他们赤手空拳，逐一被杀，我目睹着这一切，从距离恶鬼仅有二三十米的地方飞奔而过，跳进沟里。多亏神明庇佑，恶鬼没有注意到我……”

“是吗？恶鬼也袭击了我们的小町……放心吧，你部下的仇，我们必定会为你报的。”

“可是，天神圣主……人类对于同类，不是不能运用咒力的吗？既然如此，你们打算如何对付恶鬼？”

“你从哪儿知道这个的？”寂静师惊愕地叫道。

“天神圣主向来都有对我们的智慧评价过低的倾向。在我等中间，这可以说是众所周知的事实。当然，那个堕落的骗子野狐丸也应该知道。这一次计划的缘起，恐怕也是以此作为出发点的。”奇狼丸依然仅向我们说话。

“奇狼丸，你觉得怎样可以消灭恶鬼？”觉问。

奇狼丸在化鼠当中号称名将，觉大概认为它会有什么想法吧。

“如果无法使用咒力，便只有依靠我等通常所用的战术了。枪、毒箭、陷阱之类……无论哪种方法，都必须一击毙命，否则无法消灭恶鬼。可是现在恶鬼身边应该有食虫虻族的士兵充当贴身护卫，恐怕没有那么容易得手。”

这样说来，好像确实没有什么妙计。

“是吗……我还想问件事情。我们接下来要去东京。你对那儿有没有什么了解？”

奇狼丸瞪大了剩下的那只眼睛，仿佛很吃惊。

“那等被诅咒的地方，不要说天神圣主，就是我等同族也很少靠近。现在在那附近应该没有任何部族。”

“我听说，在久远的战争中，那里的水土都被污染了。这是真的吗？”我问。

“唔……那片地方很大，但一直都被遗弃，从这一点看来，应该还残留着什么有害物质吧。”

“有传闻说那里有致命的毒气和放射线，只要踏入一步就会死，这是真的吗？”

奇狼丸笑了。“哎呀，我想那只是单纯的传闻。毒气可能确实有过，不过早就消失了吧。至于说放射线，铀239的半衰期虽然有两万四千年之久，但在那片地域上，我不认为会有危及生命的严重污染。”

“你为什么这么肯定？”

“我曾经去过那片地域，虽然只有一次。当然，在当地我没有喝水，也没有吃东西，不过整整一天都在里面游荡，呼吸着东京的空气。对我的健康好像也没有什么影响。”

我和觉对视了一眼。这不是上天的惠赠吗？奇狼丸似乎也敏感地察觉了这种气氛。

“但凡去过一次的地方，我肯定不会忘记。带我一起去，我给你们指路。”

“二位！这个家伙说的话不可当真！异类终究是异类。在忠义的外表之下，谁也不知道它们抱着何种企图。”寂静师慌忙警告。

“如果对我的忠诚心有所怀疑，至少请相信这一点：我对野狐丸的憎恨无比真切。那个恶魔把我们大黄蜂族的女王禁闭在牢狱里。女王受到的对待恐怕还不如此刻的我。无论如何，我一定要把野狐丸大卸八块，救出女王。这是我现在唯一的愿望，也是我活下去的全部意义所在。”

慷慨陈词的奇狼丸眼中几乎要喷出绿色的火来。

“而且，刚才虽然说我自己的健康没有受损，但没有来得及说的是，同行的士兵死伤了差不多三分之一。那个幽暗地带至今还潜伏着许多危险。哪怕是天神圣主，如果没有合适的向导而贸然闯入，恐怕也与自杀无异。”

话说到这里，虽然寂静师还在不停规劝，但我们已经充耳不闻了。接下来必须奔赴东京这一被诅咒之地的念头，完全填满了我们的大脑。

伪拟蓑白的太阳能充电已经持续了六个多小时，但看起来还是完全没有启动的模样。

“不好办哪。这家伙不动，就不知道具体位置在哪儿啊。”觉叹着气说，“单单告诉我们古代的坐标也没用啊，我们连当时的地图都没有。”

“明天再充一次电看看吧。到底休眠了一百多年，没那么快吧。总之咱们还是要尽快出发。”

我伸手触摸伪拟蓑白的外壳。它虽然因为阳光而在发热，但感觉不到像要启动的样子。

“那就现在走吧。马上太阳就落山了，河面上正好在反射黄昏的阳光，比起晚上，现在这时候敌军更难发现我们。”

奇狼丸洗了个澡，吃过了饭，似乎完全恢复了精神。当然总不能让它裸着身子，所以从清净寺借了僧服穿上。那副打扮怪异无比，看上去就像妖怪寺的怪物和尚一般。

“……可是，这东西到底要怎么操纵呢？”

望着浮在寺院船坞里的奇怪物体，乾先生说。那艘船——总之应该是艘船吧——的船腹上刻着“梦应鲤鱼号”几个字。长度大约五米，形状像是两艘船上下倒扣在一起。顶上有一扇可以完全紧闭的门，关上之后能够阻挡水的进入。从这里进到船里，三个人和一只化鼠估计会挤成沙丁鱼罐头。

“一个人从前面的小窗观察外面发出指示，剩下一个或者两个人用咒力驱动船体侧面的外轮。”寂静师解释说。

船体侧面的外轮形状像是小型的水车，有贯穿船壳的轮轴将其连在内侧如同船舵一样的轮子上，转动内轮就可以带动外轮。不过为了防止进水，内轮上罩着半球形的玻璃，只能通过咒力驱动。将两侧的外轮前进旋转的时候船体可以向前，后退旋转则可以向后。如果将两侧内轮向左右反方向旋转，也可以让船体转弯。

“这是本寺保管的唯一一艘潜水艇，也是小町的唯一一艘。原本是为了调查河底而制造的，危急之时，则用作住持监寺之类高僧的最后避难所。不过鉴于这一次的使命之重大，特别申请了使用许可……”

“寂静师父，给您添了不少麻烦。”觉委婉地拦住了寂静师的喋喋不休，“没能向无瞋上人和行舍监寺道谢，我们十分遗憾。请转达我们的感激之情。”

“这就要走了吗？不要怪我多嘴，两位是不是再好好考虑考虑？带着这样的异类同行，我认为太过冒险了。”

“此时此刻已经没有别的选择了，我们只能借助一切可以借助的力量。”

我们把换洗衣服和伪拟蓑白等等都塞进登山包（其实只是个简易背包而已），带着满怀的不安开了船。我负责由前面的窗户向外观察，觉负责右边，乾先生负责左边。一开始我们浮在水面上通过寺院的水路，寂静师为我们打开了伪装成草丛的门。船一出利根川，门便慢慢重新关上了。于是，这成为我们拜访清净寺的最后一次。

关上门，我们开始潜航。船内一片漆黑。除了河水的浑浊茶色之外，随着太阳逐渐落山，窗外的视野也越发昏暗。所以一开始我的指示总有些迟疑，而左右外轮的联动也没有配合得很好，“梦应鲤鱼号”在晃晃悠悠中蜿蜒前行。不过，经过几次眼看就要撞上岩石的危险之后，三个人总算是逐渐配合得顺畅了些。

这时候，我们发现了这艘船的最大缺点：船的容积太小，载满乘客之后，过不了多久就会氧气不足，让人呼吸困难，不得不浮上水面，打开上面的门，灌入新鲜空气。我们有好一阵都是这样前进的。

潜航的时候，因为必须依靠左右外轮前进，速度没有想象中那么快，所以到了上浮的时候，我们都想尽量多走一些距离。奇狼丸把头探出上面的门，不停嗅着空气。过了一阵，它关上门，告诉我们：“还是潜航吧，前面飘来强烈的同类气味。”

“梦应鲤鱼号”再次慢慢沉下去，差不多擦着河底，慢吞吞地转动外轮前进。

“要潜航到哪里才合适呢……”觉自言自语般地问。

没有人回答。

再向前走了一阵，头顶上出现了船影。两艘、三艘……化鼠似乎在河面上戒严。现在利根川的下游流域完全处在敌方的控制之下。

“梦应鲤鱼号”像在河底爬行一般，在敌影下面潜行。所有人都屏息静气，不敢做出任何动作。因为谁也不知道船里发出的声音会传到外面多远的地方。

过了好一阵，敌军的船影终于看不到了。

“上浮吧。”觉说。

“唔……还是再等一阵比较好吧？化鼠说不定还在附近。”

对于我的反驳，觉摇了摇头。“我们再继续潜航的话，说不定会进入敌军的下一道封锁线。我们不能错过换气的机会。”

乾先生和奇狼丸都赞成觉的意见，三比一，潜艇开始上浮。

打开门，新鲜空气涌进来。我们全都做深呼吸，咀嚼着氧气的馈赠。

“照这样子什么时候才能入海啊……干脆就在上浮的时候全速全力猛冲是不是更好？化鼠应该也拿我们没办法。”

我实在不想再潜水了，忍不住任性地说。

“这个办法已经讨论过了吧？确实，只要它们没在河上张网，倒是可以突破河口进入大海。但是这么一来，我们的动向就会泄露给对方，弄不好连我们的意图都会被野狐丸察觉。只要有机会悄悄入海，就应该尽量避免惊动它们。”

觉说得很有道理，我也不能再发什么牢骚。

太阳已经落山了，周围飞快变黑。就连浮在水面上靠目视指示航行的时候也要注意，我不禁开始担心潜到水里会怎样。就在这时候，奇狼丸的声音响起。

“关门，潜航。前面有相当数量的同类。可能又是一条封锁线。”

“梦应鲤鱼号”静静地下沉到水底，这里已经伸手不见五指了。

这一带利根川的水深最多也就是四五米吧。虽然这种水深不至于完全遮住光线，但今天本来就是弯月，天上又有厚厚的云层，连星光都不多。河底像是墨水一般漆黑。在这样的情况下，单靠目视我没办法给出有意义的指示。

“对不起，我已经完全看不见前面了。”

我这样一说，觉和乾先生很困惑地停住了船舵。

“就随着水流走一段吧。”奇狼丸帮我说了一句，“只要小心注意别撞上什么东西。”

能见度为零的情况下，怎么样才能避免冲撞？我对奇狼丸不禁有点生气，不过还是盯紧了一片漆黑的窗外。

“对了，只要有光就行了！在窗户里面做个小小的光源，应该就能看到很远的地方吧！”

“不行。”觉一口否定，“水里发光会非常显眼。”

“那……照这样子，只能摸着石头往前走了。”

“也没有别的办法吧？”

我正要反驳的时候，忽然发现小窗外面隐约射来朦胧的光线。

“哦？看，亮了。”

“嘘！安静。”

乾先生从后面抓住我的肩膀。

我们一动不动地等了一阵，慢慢地，前方的水面上有光线亮起来。

“它们拿火把照亮了河面……”觉悄声说。

“能看见咱们的船吗？”

“大概还没事吧。”

觉嘴上虽然这么说，但语气里并没有足够的自信。

“不用担心。上面的家伙们一心监视水面，大概还没想到会有能在水下潜行的船。”

和觉相反，奇狼丸倒是一副非常自信的模样。

多亏了火把的光线，我们又能看见前方了，船也得以缓慢而切实地前进。化鼠似乎确实和奇狼丸说的一样，完全没有注意到我们。这样说来，夜晚的时候在水面上点火把，由于光线的反射，大概更不容易看见水下的东西吧。

借着隐约的光线，能看到前方水面上浮现着无数的影子，看上去好像木筏。

“觉，看。”

我小声呼唤，觉将外轮的旋转交给乾先生，探身过来。

“那是什么？”

觉仔细看了一阵，然后长长吁了一口气。

“原来如此，没想到它们能弄到这种程度……”

“什么意思？”

“它们在水面上布了障碍物，排了满满的木筏，让船只无法通行。木筏上恐怕还配备了射击手吧。”

这一带的河面虽然比其他地方稍窄，但也有数百米的宽度。就算是拿几根木头捆在一起的粗糙木筏，要做出这种规模的封锁线，肯定也需要无数劳力。

“搞出这个阵势，也太疑神疑鬼了吧。不过再怎么多疑的谋士看来都没想到我们会在水下潜行。”奇狼丸满意地说。

“梦应鲤鱼号”贴着河底，在木筏的遥遥下方通过。

钻过化鼠的封锁，周围又笼罩在黑暗中。我们再向前走了一阵，然后悄悄上浮，更换船里的空气。

“清净寺的人也真是的，要是在这船上装通气管之类的东西就好了。”觉抱怨道。

“不过既然已经到了这里，再有一点儿就到入海口了。”乾先生的情绪似乎很高涨，“接下来应该不用再潜航了吧？”

“奇狼丸。还有化……你同类的气息吗？”我问奇狼丸。

“不知道。刚才风向变了，开始吹大陆风了。”

奇狼丸一边竖着耳朵，一边不停嗅探空气中的气味。

“现在听不到任何声音，不过我们最好也别弄出声音。”

“梦应鲤鱼号”保持着上浮，沿着利根川的中线静静地向下游驶去。我的头探在门外，观察前方的情况。河面比刚才被木筏并排封锁的地点远为宽阔，几乎看不见两岸。

不会再有情况了。我紧绷的神经放松下来。照这样继续向前就是入海口了。然后只要进了太平洋，化鼠就抓不到我们了。只要再忍耐一会儿就行了。

就在这时，前方一公里左右的地方，隐约出现两三只船影。

“有船，怎么办？”

“等等。”

“梦应鲤鱼号”停止了前进。觉和乾先生将向前转动的外轮反过来旋转，逆着水流将船暂时停止在原地。

“……潜航吧。从这里到大海的距离，空气应该够了。”

就在这一刹那，奇狼丸压低声音喊了起来。

“快逃！”

“啊？怎么了？”

“同类和……那家伙的！没错，是恶鬼的气味！”

“可是，风向是反的……”

刚说到一半，我反应过来了。恶鬼从背后追上来了。

回过头，只见昏暗的大河上有一艘张着巨大风帆的船影，正以极高的速度接近。距离我们恐怕只有四五百米了吧。

直觉告诉我，恶鬼发现了我们。它是远比化鼠视力好的人类，哪怕是在一片漆黑的河面上，借助星光也有可能看见我们细微的航行痕迹。

“潜水吗？”

“来不及了……就这么突破！”觉叫道。

我用咒力猛地加速“梦应鲤鱼号”。觉也从狭窄的入口处一起探出头，向后面开始扰乱对手的工作。后来听他说，他是在水里吹入大量空气，形成巨大的气泡墙，至少能起到掩盖我们航行痕迹的作用。

“早季，闭眼！”觉转向前方叫道。

我不明白他的意思，不过还是照他的嘱咐紧紧闭上眼睛，靠头脑中保存的加速船只的意象前进。刹那间，透过眼睑，我感觉到强烈的光芒。在前方游弋着的化鼠的小船似乎正在一个个放出炫目的光芒燃烧起来。如果恶鬼看到那些强光的话，它的眼睛应该也会有一阵子什么都看不到了吧。

“梦应鲤鱼号”在操纵者闭着眼睛的危险状态下，从燃烧的船只中间擦身而过。

一睁开眼睛，我更是发疯般地将船继续加速。“梦应鲤鱼号”以疯狂的速度在水面上疾驰。

回过神来的时候，我们已经在太平洋上了。陆地被甩在遥远的身后，海岸忽隐忽现。海面上波涛汹涌，十分恐怖，利根川的波浪完全无法与之相比。那是鹿岛滩的怒涛。

“恶鬼……呢？甩掉了吧？”

“唔，现在算是吧，不过恐怕还会再追上来吧。”

“为什么？”

“如果我们只是为了逃走，不应该穿过它们的控制区域沿河而下，而是选陆路才对。我们没有这么做，反而冒着危险强行突破，这说明我们肯定带有某种目的。野狐丸不可能算不到这一点。至少它也会认为不能对我们置之不理。”

小船每一次摇晃，胃就像是被扔起来一样的感觉。潮水的气息直呛到鼻子深处。

“那要赶紧……”

“嗯，接下来也简单，顺着右边的陆地往前走就是了。越过犬吠崎，绕房总半岛转个大圈过去。”

觉凝视着黑暗大海的远方。

“问题是在那之后怎么办。如果伪拟蓑白不醒的话，我们束手无策。”

星光照耀的东京湾是点缀着无数滩涂的美丽内海，丝毫感觉不到奇狼丸所说的可怕。

“梦应鲤鱼号”停在海湾深处等待天亮。因为奇狼丸说深夜里靠近岸边会很危险。据说过去它们从陆路进入东京的时候，虽然白天没有任何异状，但到了晚上，所有靠近岸边的奇狼丸部下，全都被不明怪物或杀或吃了。

海湾内的波浪比起大洋要平稳许多，但即使如此，在大洋上狠狠摇晃了那么久，我还是恨不得尽早踏上坚固的地面。所以当东方射来金色曙光的时候，我长出了一口气，想着终于可以踏上岸了。

就在这时，头上覆盖下巨大的影子。我大吃一惊，抬头去看，只见黎明的天空被乱舞的无数生物覆盖得严严实实的。

“蝙蝠。这里栖息了无数蝙蝠，可以说它们是东京现在的统治者。”奇狼丸解释说。

看它冷静的模样，这些似乎并不危险，但我还是不禁在想，蝙蝠到底为什么会繁殖到这种程度。

“梦应鲤鱼号”向东京湾的西北岸驶去。到处都是一望无际的灰白色沙滩，看不到什么显眼的动物或植物。

船一上沙滩，我立刻跳下船去，大大伸个懒腰，舒展僵硬的肌肉。沙滩的触感让人心旷神怡。不过即便上了岸，还是感觉身体在摇晃。其他几位也逐一上岸。

为了防备追兵，我们要寻找隐藏船只的地方。在沙滩深处，有灰色岩礁一样的东西。仔细看去，那好像是混凝土质地的古代建筑物残骸，让我想起以前在食虫虻族看到的圆形建筑物，不过要比那个大很多。再往前有个巨大的壕沟。我探头往里看，只见下面二十米左右的地方有个突出的岩石平台，面积挺大，而这个壕沟似乎还在往下延伸，我甚至能感到冰冷微臭的空气。我们把当前必须带的行李卸下来，将“梦应鲤鱼号”安置在岩石平台上。

“好了，接下来怎么办？”

“埋头乱走也不是办法，总之再给这家伙充充电吧。”

觉指指装伪拟蓑白的背包。

“在那之前，先要找个安全的地方。要能看到海，最好是一有追兵过来立刻就能看到的地方。”

根据乾先生的建议，我们来到一处稍微高于别处的小山丘上。那是一座黑色的石头山，好像和之前看到的灰色岩礁残骸一样，都是古代建筑毁败之后剩下的东西。沙滩上的沙石也像是粉碎的混凝土，不过即便同属于混凝土，这里的材质似乎也要比之前看到的更具黏性，尽管也在岁月的侵蚀中慢慢变形，但好歹没有彻底崩塌。

我们把伪拟蓑白放在朝阳的光芒慢慢变强的地方。然后，能做的只有等待。我们开始吃早饭。当然不能点火，不然会有烟。我们默默地咀嚼清净寺为我们准备的兵粮团子。这东西以荞麦粉为主体，里面裹了鲣鱼、梅干、胡桃、枸杞等等，再混上蜜糖捏紧。我不禁想起很久很久以前吃过的化鼠行军粮。那是和野狐丸一起去木蠹蛾族时候的事。现在这东西的味道和那个时候虽然不同，但也没什么太大的差别。忍耐一下的话，也不是不能吃。

填饱了肚子之后，接下来就想睡觉了。为什么会在这时候想睡觉啊，我想。大概是看到我昏昏欲睡的模样，乾先生提议说交换值班，于是我落入彻底的睡眠之中。

那时候做了什么梦，我已经记不得了。不过在真正面临危机的时候，人似乎并不会做噩梦。我有一点模模糊糊的印象，好像做了个快乐的美梦。大概是梦到孩提时代的事了吧。

就在那场梦里，突然出现了闯入者。奇异的怪物。像青蛙一样低声嘎嘎地叫着，又像鸟一样用高亢的声音哔哔鸣叫。

真吵啊——就在我这么想的时候，意识忽然清醒过来。这到底是什么声音？

睁开眼睛，除我之外的两个人和一只化鼠正围在伪拟蓑白旁边。

“怎么了？”

“启动了……充完电了。”

听到觉的回答，我彻底清醒了。我跳起身来，加入他们。

伪拟蓑白不断发出刺耳的机械声，最后终于发出了第一声人声。

“我是国立国会图书馆筑波馆镜像终端〇〇八号。”

那是柔和的女性声音。周围响起一阵欢呼声。

“有事情问你。”

无视觉的问题，伪拟蓑白继续说：“此刻正在进行同步……正在进行同步……正在进行同步……”

看来是在同其他图书馆终端进行信息交换。等了一阵，伪拟蓑白终于夸耀似的宣布：

“同步完成……日期校正及文档上传成功。”

尽管距离遥远，机器之间似乎也可以轻而易举地通讯。

“恭喜恭喜。对了，有问题要问。”觉再次开口说。

“要使用检索服务，必须首先进行用户登记。”

觉瞥了我一眼。很久很久以前，我们在夏季野营的时候捉到的拟蓑白，说的也是同样的台词。

“用户登记是要怎么做？”

“能够进行注册的人士需要满十八周岁以上。为了证明其姓名、住址、年龄，需要以下证件：驾驶证、保险证（需要记载住址）、护照（需要记载出生日期的个人信息页与记载有现住址的部分的复印件）、学生证（需要记载住址及出生日期）、户籍证明的副本（发行日期需在最近三个月以内）、公务证件及类似品。所有这些都必须是有效期内的证件。”

“没有这些东西。”

“此外，以下证件不可申请，请注意：工作证、学生证（未记有住址或出生日期的）、月票、名片……”

“听好了，你要是再啰里啰嗦不回答问题，我就干掉你。另外警告你一句，别想用催眠术。”

“……省略证件审查手续。以下开始进行用户登记！”

“这也省了。我要问的是这个地方。要去这里该怎么走？”

觉把信里写的地址念出来。伪拟蓑白再度发出刺耳的哔哔声。

“无法启动全球定位系统……无法接收GPS卫星信号……无法接收GPS卫星信号……在信号范围外。”

“别费劲了，那些东西早就没了。”

“利用其他终端的信号以三角定位法测算现在的位置。”

伪拟蓑白沉默了半晌，埋头于时隔一个世纪之后被赋予的任务。

“……与地图数据核对完毕。以电子罗盘进行的地磁测位完成。目的地方位判明。请由当前位置向西北29度前进。”

太好了，我握紧拳头。这样就可以抵达信里所写的地方了。虽然只有老天知道过了这么多年那里是不是还有超能毁灭者。

“喂，我问你啊，超能毁灭者是个什么东西？”

伪拟蓑白陷入沉思。

“……检索到57个结果。”

“也叫超能杀手什么的，应该是某种武器。”

“检索到1个结果。超能毁灭者是古代文明末期美国用于清除超能力者的细菌武器的俗称。”

细菌……我不寒而栗。

“但是，‘超能’（psycho）这个前缀，不是指精神病什么的……精神异常者吗？”觉问了另一个问题。他以前那种喜欢追究无聊细节的癖好好像还没改掉。

“在希区柯克的电影中广为人知的psycho这个俚语的确是指精神异常者，而具有念动力的人被称为psyko，两者的日语假名是一样的。后者指的是念动力，即psychokinesis的简称，这是公认的称呼。”

“这个先不管他，你刚才说的细菌武器是什么意思？”

“超能毁灭者的正式名称，是剧毒性炭疽菌，Strong Toxicity Basillus Anthracis，简称STBA。炭疽菌是在土壤中普遍存在的枯草菌中的一种，但被摄入人体后，会引起皮肤炭疽、肺炭疽、肠炭疽等严重症状……”

伪拟蓑白的解释，让我的皮肤上都起了鸡皮疙瘩。当环境恶化的时候，炭疽菌为了延长生命，会以孢子状态休眠，所以被认为是非常便于使用的生物武器。培养炭疽菌并将其干燥之后，就可以得到白色粉末状的孢子。这些孢子耐热耐干燥，并保持着通过空气感染的能力，因此也可以采用装入信封里邮寄之类的手段。

STBA是通过基因工程，对炭疽菌的毒性加以强化之后的产物，据说将普通的肺炭疽菌致死率从通常的80%～90%成功提升到将近100%，而且据说STBA还有多重耐药性，对一般炭疽菌有效的青霉素和四环素之类的抗生素，对STBA也完全无效。

“……此外，普通炭疽菌基本不会在人与人之间传染，但STBA因为有着极强的感染力，通常的防疫方法很难抑制STBA感染的爆发。此外，STBA作为具有理想破坏力的斩首型武器的同时，与其他细菌或病毒武器相比，还有着易于进行战后处理的优点。按照设计，STBA的毒性在一两年内就会降低到普通炭疽菌的水平，因此除了使用方便之外，STBA也是对环境具有保护作用的生物武器……”

真是疯狂，完全无法理解古代人的思维。

“……我们真要启用这样的东西吗？”

对于我的问题，两个人和一只化鼠似乎完全不能理解。

“这是为了击毙恶鬼啊，没别的办法吧。”觉说。

“就算投放到环境里，过一段时间毒性就会减弱。这样也不会给将来留下隐患啊。”乾先生说。

“真了不起。用这东西，在恶鬼还没注意到的时候让它感染是可能的。不过问题在于如何能让它吸进粉末。”这是奇狼丸的感想。

“……普通的炭疽菌孢子可以生存五十年以上，这一点已经确认；而STBA的孢子有人认为具有千年以上的耐久性。这是……”

伪拟蓑白继续喋喋不休地介绍超能毁灭者。

“够了。”

觉制止了时不时混合哔哔声的怪异女声，恐怕是担心电池吧。

突然，奇狼丸脸色骤变，站起身来。“糟糕……”

“怎么了？”乾先生吃惊地问。

“那只鸟，抓住它。”

奇狼丸指的是一只迅速飞走的鸟影，和我们的距离已有百米了。

但在乾先生将意识集中到鸟身上之前，觉小声叫道：“不，等等。”

在觉眼前的空间里形成了一面真空透镜。和通常的透镜相反，那是凹面镜，能够扩大对象的图像。我们聚集到觉的身边。

透镜中央，清晰地映出由地平线远方驶来的风帆的尖顶。

“难以置信，已经追上来了……”觉低声自语，语气中透着诧异。

“是我不小心，我等同类常用飞鸟做侦察。很可能昨晚在海湾内停泊的时候就被猫头鹰、夜鹰之类的夜行性鸟类发现了。”奇狼丸懊恼不已地说。

“现在怎么办？”

“我想它们已经掌握了我们现在的位置。虽然现在应该立刻转移，但半径三十公里的范围都是不毛的空地和沙漠，没有地方藏身。而它们可以随时把握我们的位置，采取直线距离追赶。我们被追上只是时间问题。”

“既然如此，潜入地下怎么样？”乾先生紧皱眉头，问奇狼丸。

“东京的地下不啻于地狱。我当年的部下差不多都是在地下探险时折损的。不过现在这个时候也没有别的办法了。”

奇狼丸指着距离四五十米的地方一个风洞一样的开口。

“刚刚经过那边的时候我闻过风的气息，这里应该和东京地下纵横交错的巨大洞窟相连通。而且一开始的斜坡比较舒缓，我想应该能走下去。”

看来没有别的选择了。

“好。总之只要在被追上之前找到超能毁灭者就行了。要是恶鬼追上来的话，还省了咱们的事情……就算是最坏的情况，也可以在狭窄的洞窟里喷洒粉末，拼着一死也要感染恶鬼那个混蛋。”

乾先生的话，道出了此时此刻我们全员的决心。

5

“我一直都有一个疑问：为什么偏偏真理亚他们的孩子变成了恶鬼？”我舔舔嘴唇，一边在头脑中整理思路，一边讲述，“突变导致恶鬼的概率原本应该非常小。而在历史上第一个落入化鼠手中的孩子竟然恰好又是恶鬼，这种情况发生的概率更是小得近乎不可能。”

“……可是，化鼠可能动了什么手脚吧？它们会用操纵精神的药物，不是吗？”

“这种想法可能是我们先入为主了。对于野狐丸它们来说，获得人类的婴儿恐怕也是第一次。在完全没有任何经验的情况下，就能用药物随心所欲地加以控制，你觉得可能吗？”

“我们所用的精神类药物最多也就是几种。”奇狼丸插口道，“我们的先祖裸滨鼠的女王据说能够通过尿液中含有的精神控制物质来操纵工鼠。我们的女王也继承了这一特性。不过，由于我们的智能飞速发展，彻底的精神控制变得很难，唯一能够取得较好效果的只有配合大麻之类的药物去除士兵的恐惧心理……至于说对于和我们种族相异的人类婴儿是否同样有效，我也和你一样抱有疑问。而且要做到只麻痹攻击抑制从而创造出恶鬼，我觉得基本没有可能。”

“那……是什么意思？如果那家伙不是恶鬼？”觉满心疑惑地说。

太阳穴上流下来的鲜血还没有完全干透，看上去就很痛。

“……不对，不管怎么看，都只能认为它是恶鬼吧？你看看它干的事！”

“那正是遮挡了我们双眼的最大原因。”

随着对话的进展，我心里似乎也慢慢形成了言之有据的论点。

“那个孩子能够心平气和地展开屠杀，这对我们造成极大的恐惧和冲击，使我们立刻得出‘它是恶鬼’的结论。这恐怕是因为我们希望通过这个结论来让自己安心吧。”

“安心？你在说什么哪？知道是恶鬼还能安心？”

“因为拉曼－库洛基斯症候群至少不是未知的存在。对于人类而言，和未知的恐怖比较起来，已知的恐怖相对来说还是比较容易接受的，我想。”

觉抱起胳膊，陷入沉思。

“而且，有决定性的证据显示那个孩子不是恶鬼。恶鬼当中虽然也分为冷静运用头脑的秩序型，以及完全被潜意识的黑暗吞没的混沌型，但有一点是共通的：他们都会把周围存在的所有生命全部屠杀殆尽。如果那个孩子真的是恶鬼，为什么野狐丸它们可以安然无恙呢？”

“……这不正是野狐丸它们使用药物加以控制的结果吗？”

“不行的。饲养恶鬼，绝对做不到。如果能做到的话，我们小町应该早就用了。那样的话，过去发生过的那么多惨剧，还有在惨剧中丧生的牺牲者，也会少很多。另外，如果使用令意识模糊的药物，恶鬼也不可能袭击小町、杀害人类吧？”

觉张口结舌。

“那……为什么那家伙的攻击抑制和愧死结构都无效？”

“恐怕不是无效，我想。”

“什么意思？”

“原因很简单。那个孩子一出生就离开了父母，从小被化鼠养大，对吧？所以他应该是把自己当成是化鼠，而不是人类。”

“也许是这样，可这到底……”觉突然露出恍然大悟的模样，“难道说是这样子：恶鬼……那家伙的攻击抑制，不是以人类为对象，而是针对化鼠的？”

“没错。”

到了这时候，在我心中隐约翻腾的想法已然变成了确信。对于那个把自己认作化鼠的孩子来说，不可能杀戮作为同族的化鼠；但对于身为异类的人，当然可以尽情屠杀，不会有半分犹豫。

“但是，话虽如此，它怎能那么残酷地杀害人类？”

“我们不也是心平气和地在做吗？”

“啊？”觉大吃一惊。

“虽说对象是化鼠。”

说到这里，我才意识到一直在旁边听的是奇狼丸。

“……原来如此。果然如此。我确实没有意识到这种可能性。”奇狼丸瞪大了独眼，“更早之前我就应该觉得奇怪才对。当初能把我军全歼的时候，那小子却偏偏没用咒力直接下手，只顾着防御我们射出去的弓箭，夺走我们的武器。那时候我还以为他生性嗜虐，喜欢把我们逼到束手无策的地步再加以屠杀……后来我在逃走的途中和他遭遇，但也没有受到攻击。那时候我和他之间的距离只有二三十米，按道理说不可能没看见我。”奇狼丸发出地鸣般的沉吟声，“这么一分析我就想通了。刚才我看见你们二位和恶鬼对峙，拿了一块石头当武器冲上去。本来是想少了你们二位就再也不可能取得胜利，不过确实也没想过还能活着逃走。本以为能救出一个人，就已经谢天谢地了，但恶鬼居然没有出手，坐视我们逃走。原来是因为有我在，恶鬼没办法发动攻击！”

奇狼丸搔着头，扭动着身子后悔不已。

“等等，这么说来……在那家伙一个人的时候，如果奇狼丸过去突袭他……”

觉的声音都颤抖了。

“嗯。那个孩子对奇狼丸无法使用咒力，大概没办法反击，收拾他应该很简单。而且我想还能生擒他。”

“混蛋！”

觉瞪的洞窟墙壁上有条裂缝。刹那间一股冷风吹来。

“胜利原来唾手可得！可是我们竟然连胜利的机会白白溜走了都没发现！为什么没早点想到啊！”

“喂，冷静点，现在还不迟啊。”我尽可能用平静的声音说，“虽然现在还是困境，但不管怎么说，我们到底还是想到了。”

“唉，至少应该在恶鬼……那小子从这条小路前面穿过去之前想到才好。现在就算奇狼丸单身突进，也只是白白被射死。”

觉抱着胳膊，长长叹了一口气。

即便如此，还是有办法的，我想。成功的希望也许很渺茫，但并不是零。到了现在这时候，也只有赌一把了吧。

不过，如此残酷无情的方法，却让我不得不犹豫。换个立场来看，也就是说如果换作野狐丸，大概就会毫不犹豫实行的吧。但我还是非常抗拒。人类也好、化鼠也好，都是活生生的生命。心脏会跳，会流热血，会哭、会笑、会愤怒、会思考……都是具有智慧的存在，不是随用随弃的棋子。和奇狼丸共同进退的这段时间，让我对这一点深有感触。而且，想到那个孩子是真理亚和守留在世上的唯一牵绊，我的心便痛苦得仿佛要爆裂。

袭击小町、破坏建筑，杀害无数无辜的人们，这些都是无可辩驳的事实。我自己的心中也曾经充满了憎恶与复仇。

但是，那个孩子，不是恶鬼。

那个孩子原本没有任何罪过。父母被化鼠杀害，由化鼠养大，听从化鼠的命令大肆杀戮。对于相信自己是化鼠的他来说，没有任何疑问，也没有任何良心的苛责。在他看来，所谓人类，只是将化鼠当作奴隶一样驱使、时常还会残杀化鼠的罪恶化身。事实也是如此。

不但如此。那个孩子对于化鼠的命令，完全不能有任何抵抗。至于原因，那是因为他被强劲的攻击抑制和愧死结构束缚的缘故。他不可能对化鼠进行攻击，而化鼠一方却可以自由攻击他。

也就是说，那个孩子，完全是化鼠的奴隶。

他到底过着怎样的生活呢？自从真理亚和守亡故之后，他的日子过得恐怕无比悲惨吧。想到这一点，我就心痛得无法忍耐。

可是反过来看，如果我们在这里失败的话，世界又会变成什么样子？

小町里幸存的人，等待他们的只有被屠杀的命运，不然只能远远逃亡。野狐丸肯定会拿婴儿作盾牌，抵挡其他小町的报复，争取时间。十年之后，从小町抢走的婴儿们开始获得咒力。到了那时候，就再没有任何挽回的手段了。日本全国都将会被化鼠征服。

此时此刻，对于该做什么，不能有任何犹豫。

我只能成为恶魔。

如果是富子女士的话，应该也会和我作出同样的决断吧。

“早季。”觉抬起头，“刚才你说，击毙恶鬼的方法，只有一个？”

“嗯。”我点点头，“为此，首先必须掌握敌方的位置。”

我们蹑手蹑脚地来到离小路出口四五米的地方。

隧道里听不到任何声音。

我做了个手势，觉把空气中的水蒸气集中起来做成细微的水滴层，接着在隧道左边不显眼的地方造出一面小小的镜子，然后慢慢将镜子倾斜，映出反方向的、也就是敌方所在的位置。

看到了。觉立刻将镜子消除。我们再度悄悄返回小路深处。

虽然只是一瞬，但也看得清清楚楚。敌方的士兵有五只，埋伏在距离小路入口处仅有二十米左右的地方。再往后，大约五米处是那个孩子。

“恶鬼……那小子转移地点，不但是为了和野狐丸会合，也是想给我们设陷阱。”觉悄声说，“我们要是想从这里冲出去逃走的话，那就完了。”

“以我们同类的士兵作先锋，恶鬼作后援的配置，也是符合常理的阵势。”奇狼丸也压低声音评论说，“这样一来，我就不能一马当先冲出去了。不然肯定会被先锋的士兵射成蜂窝。而反过来，如果你们两位出去，就会被盯在后面的恶鬼用咒力虐杀。”

“看到野狐丸了吗？”

“没有……那个疑神疑鬼的混蛋大概躲在很远的后面。”

我们的目标，恶鬼……那个孩子，守在化鼠的背后。这和预想的基本一致。

而野狐丸不在前线则是意料之外的好消息。胜败将在一刹那决定。如果野狐丸在现场，说不定有可能在刹那之间看穿我们的企图。而它现在既然在后方，我们行动的时候它应该来不及作出反应。

对野狐丸来说，这是很罕见的战略错误。大概是在成功与孤立的“恶鬼”会合之后，总是满心猜忌的它也不禁相信自己构筑了不败的阵势，从而生出了疏忽吧。

必须趁它还没意识到错误的时候迅速行动。

而我们的王牌，就是奇狼丸。

“有件事情，只能拜托你。”我转向奇狼丸说。

“请说……只要对胜利有用。”

我解释了自己的计划。

连奇狼丸也不禁张口结舌，露出惊愕的表情。

“这……还有这样的办法吗……你是怎么想到的？”觉愕然问。

“瞬教给我的。”

“瞬？瞬是……啊！”

终于，觉心中的记忆封印似乎也被打破了。

奇狼丸沉默了半晌，突然大笑起来。

“了不起，你真是一流的战略家。我本以为彻底丧失了机会，没想到还有这么简单的办法。”

“你会去吗？”

“当然。眼下的问题是气味。我们在上风处，同族的士兵在前面，很容易分辨我们的气味。”

“是啊……”

我们在小路里搜寻，看到墙壁上流淌下不少水。雨水依然倾泻如注，眼下似乎不必担心水源不足。

奇狼丸仔细将身子用水洗干净，擦上泥。觉将身上的衣服全都脱掉。

“如果有蝙蝠的粪便那就完美了，不过这个应该也很难分辨了。”奇狼丸一边嗅着自己的身体，一边说。

“单靠这个还不够吧……觉，能改变隧道的风向吗？几秒钟就行。”

觉一脸难色。

“我还要做镜子啊……不过，几秒钟时间，我想好歹还能坚持一下。”

说完这话，觉的脸上浮现出微微的笑容。

“要是换了瞬，同时使用两项技能，那是轻而易举的吧……等咱们出去以后，你要把你想起来的瞬的事情都告诉我哦。”

“嗯。”

我有无数话要和觉说。

如果能活着出去的话。

奇狼丸正在奋力和觉的衣服搏斗，我们也一起帮忙。人和化鼠的身体形态不同，给它穿觉的衣服相当困难，不过总算把它塞进去了。接下来只要遮住脸就行了。

“对了，用这东西。”

觉解开裹着手臂和太阳穴的绷带。绷带粘在伤口的创盖上，撕开的时候伤口又渗出新的血液，不过觉毫不介意。

“嗯，不错，用这个应该能骗过它们。恶鬼说不定也会以为这是超能毁灭者燃烧的时候被烧伤的……”

奇狼丸从觉手中接过满是鲜血的绷带，一层层裹住了头部。

“好，这样就万事俱备了。不过，在行动之前，我对你们二位有一个请求。”变成木乃伊一般瘆人形状的奇狼丸，换了一种语气说。

“好，请尽管说。”

“这场动乱结束之后，我想町中的诸位大约都会倾向于将所有化鼠尽数消灭。但无论如何，请务必留下我大黄蜂族女王的性命。她是我们的母亲，是部族所有成员的生命与希望所在……”

“明白了，我答应你。”

“我也答应你。不管有什么事情，我们一定救出你的女王，绝不杀她。你们的部族也一定会再度复兴。”

虽然特征性的大嘴隐藏在绷带下面，不过奇狼丸好像是笑了。

“只要听到这句话，我就死而无憾了。一想到能把那个巧舌如簧的邪魔外道打个落花流水，我就欢欣鼓舞，等不下去了。”

我们悄悄凑近小路的出口。

“好，按照刚才决定的顺序，我从十开始倒读秒数，读到零的时候开始。然后再从一开始顺着读秒。一的时候，觉停住风；二、三、四的时候，将风逆转，制作镜子；五、六、七的时候，我攻击；然后，八的时候奇狼丸跳出去……”

“明白。”

“了解。”

我慢慢地深呼吸。

接下来的一分钟，将决定所有的一切。想到这个，我的双腿都不禁开始发抖。原以为自己闯过了那么多鬼门关，好歹也有了足够的胆量，但事关重大的时候，果然还是恐惧不已。

我会死的。

还有许多许多想做的事。一想到有可能会在这样的地底死去，意识归于虚无，身体陷于腐烂，就不禁感到无法忍受。

不，不是的。

真正恐惧的，是死得毫无价值。是未能击毙恶鬼，毫无意义地失去生命。是临死之际，听到野狐丸高奏的凯歌。是一边向所有人为自己的能力不足致歉，一边逝去。

紧张让嘴巴变得干涸，甚至感到轻微的眩晕。

冷静。

集中于眼前的使命。

我拼命对自己说。

“那，都准备好了吧？十、九、八、七……”

倒数之间，心脏剧烈地跳动，身体仿佛也在为接下来的战斗做着准备。

“三、二、一、零。”

隧道里的风急速减弱。觉在隧道左边深处建起障壁，阻挡风势，又以制作空气透镜时同样的意象在障壁的前面造成真空地区。

“一。”

空气中的水蒸气凝结，开始显现出镜子的形状。

“二、三、四。”

觉将真空前方的障碍稍微放开一个口子，负压引发了逆向的风。我们身在小路里，肌肤感觉不到风向，不过仔细观察细小的尘埃还是能看出微风在向反方向吹。接着，镜子慢慢改变方向，把我们右手边的敌方布阵映照出来。我选了映在镜子里的一只敌兵。这回可不能静静扭断脖子就算完了，必须要更加华丽的做法。我默默唱诵真言。

“五。”

敌兵的头部喷出血雾，灰飞烟灭。

“六。”

陷入恐慌的敌兵一齐乱射。野狐丸似乎喊了几声要它们住手，但都被枪声掩盖了。火绳枪一旦发射，就要填入下一枚子弹才能射击，这会花费一定时间。

“七。”

枪声断了。我将第二只化鼠抓上半空，撞击洞顶。碎裂的岩石连同血水和肉块在敌兵头上落下。残余的士兵还有三只，其中一只开始逃跑，另外两只也立刻效仿。

“八！”

奇狼丸纵身而出，我跟在它身后。

它套着觉的衣服，样子多少有些怪异。不过在化鼠当中，它也算是个头大的，单看它以后肢蹬地飞奔的姿态，在昏暗的隧道里的确不容易和人类区分。在奇狼丸的身子前面，可以看见有个小小的身影，红发如血。是那个孩子。

扮成人类的奇狼丸，其演技只有“精彩”二字可以形容，大概和扮成化鼠脱离险境的乾先生难分伯仲。它一边跑，一边摆出宛如使用咒力的动作，指向没来得及逃走的士兵。

当时间，扮演双簧的我便挥起看不见的刀，将那士兵的首级割下。狭窄的洞窟里，血腥气直迫得我几乎无法呼吸。

“ギ★＊V＄▲X……A□ヲア！”

恶鬼……那个孩子，用听不出半点人类孩童的声音咆哮起来。

在我前面一路狂奔的奇狼丸，猛然间好像撞到了一堵看不见的墙壁似的，停住了。

它的躯体炸了开来，露出一个前后通透的大洞，肠子从背后飞出来，垂到地面。我被血沫浇了一身。

“ギ★＊V＄……”

那个孩子似乎感到有什么地方不对头了，忽然停止了咆哮，再度仔细端详起奇狼丸的身影。

奇狼丸还站着。换成人类的话，大概当场就死了吧。但奇狼丸似乎还保持着清醒，它还有任务需要完成。它抬起痉挛的右手，把包裹头部的绷带扯开。

刚刚的惨叫声仿佛是幻听一般，洞窟中陷入一片死寂。

奇狼丸解开了绷带，露出化鼠的头。那个孩子一动不动，像是僵住了似的。

“IIrガ……▼E……△”

奇狼丸最后吐出一句不知其意的化鼠语，随即栽倒下去。我向它倒下的地方跑去。它显然已经气绝身亡了，但在那大张的嘴上，看上去似乎正浮现着会心的笑容。

面前传来可怕的哀号，我抬起头。

“IIrガIII▼E……◎△？”

恶鬼……那个孩子，一脸愕然，浑身颤抖，红发下的额头浮现出大滴的汗珠。

我不忍观看，但还是咬住嘴唇，继续盯着他的身影。

那个孩子——真理亚和守的孩子，跪倒在地上，伸手按住左胸。

用咒力杀害同胞的认识，启动了愧死结构。

我紧紧咬着嘴唇，口中弥散开铁一般的血腥味。

回天无术了。那个孩子，这样就……

就在这时，我的左胸忽然也感到一阵跳痛。异样的恶寒从背后唰地升起，我全身的寒毛仿佛都要倒竖起来了。

这简直就是晴天霹雳，我也要受惩罚了吗？

完全没有想到。不过，那个孩子和我一样是人，我也确实想要置他于死地……

觉从背后跑上来。

“早季？怎么了？”

感觉很糟。我带着死的觉悟，按住胸口，同时拼命告诉自己：不是我杀的。不是我杀的。不是我杀的……

忽然间，我对自己为什么还要坚持活下去感到非常不可思议。我深爱的人一个个都逝去了，而且踏过如此多的尸体……为什么我还想活下去？

不过，等我回过神来的时候，疼痛已经过去了。我还活着吗？抬起头，觉正微笑地看着我，一脸放心的模样。

“不用担心……已经没事了。”

他紧紧抱住我，勒得我都痛了。

我确实把那个孩子迫入了死地，但不是直接攻击，所以愧死结构没有发作，只出现了跳痛的前兆作为警告，便结束了。

我再一次将目光投向那个孩子。横躺在地上的小小身影一动不动，像是已经死了。

在他身旁，野狐丸茫然而立。

头发垂到地面，那熟悉的色彩跃入我的眼帘。那是令我回忆起真理亚的嫣红颜色。

我的挚友在这世上残留的唯一证据……这个孩子，我不想他死。但是，除此之外，别无他法。

泪水沿着脸颊滑落。

如果他在小町长大，一定会是个非常可爱、非常活泼的少年。

这个孩子没有任何罪过……

时至今日，我常常还是有一种模糊的恐惧，感到自己罪孽深重。然后，虽然知道自己的期盼不可能实现，但还是忍不住懊悔：哪怕在那个孩子临死的一刻，能让我把他作为人类迎接回来也好……

犹如诸神的黄昏(1)一般可怕的战争与混乱，急速收敛。

对失去了王牌的野狐丸而言，战争的结局已经一目了然了吧。它失魂落魄，毫无反抗地被我们活捉。我们征缴了化鼠的船，凯旋而归。

町里的人似乎决定放弃小町逃亡，有很多人已经出发了。不过，从我们这里听说“恶鬼”已死之后，状况顿时逆转。

以富子女士为首的伦理委员会成员大半亡故，作为代替，组成了作为临时性最高决策机构的秩序整顿委员会，开始着手对化鼠的正式反攻。虽然年纪尚轻，我和觉也被选为成员。

此前一直指导小町的人，大部分都在战争中牺牲，没时间考虑年龄层问题了。秩序整顿委员会的大部分成员都是在和化鼠的战斗中崭露头角的青年，年纪多为二十至三十多岁。

牺牲者中有我的父母。觉的全家也都牺牲了。

得知这个消息，我恸哭不已。我原本以为自己的泪水都已经流干了，然而它还是连绵不断，磅礴不已，无论多少天都哭不尽。

后来我从与父母相遇的人们那里听说了他们最后的情况。根据那些人的讲述，了解到我的父母回到小町的时候，正值战况危急的时候。

被“恶鬼”杀害的镝木肆星，遗体被野狐丸曝于八丁标的绳子上。看到那一幕，大家的恐惧超乎想象，许多人都丧失了抵抗的勇气，只能抱头鼠窜。因此，在“恶鬼”的恐怖威胁下，化鼠的“狩猎”根本就成了单方面的屠杀，近百人被俘。

在这一阶段，野狐丸的方针已经从杀戮转向了优先获取人质。落在化鼠手里的人都被蒙住眼睛，关在笼子里，似乎是为了不让他们发动咒力。

而在另一方面，没有放弃战斗的年轻人一边小心躲避“恶鬼”，一边对化鼠部队展开连续不断的偷袭，切实损耗了不少敌方的战斗力。

就在这种局面下，抵达小町的父母来到学校，放出不净猫。

不净猫具备的智能似乎比我想象的要高。沾有目标气味的遗留物当然不在话下，甚至只要拿念写的照片给它们看，它就能正确记住目标，几周之后依然可以进行狙击。

父母释放的不净猫一共有十二只。它们在小町的废墟中隐藏身影，虎视眈眈，等待杀掉“恶鬼”的机会。其中有一回甚至差一点就成功了。

根据在稍远的建筑物屋顶上看到全过程的目击者描述，原本是从不同的地方释放出来的不净猫发现“恶鬼”之后，就会像是事先商量好的一样进行协同作战。那一回的经过是这样的：

由化鼠卫兵守护的“恶鬼”沿着大路南下的时候，从东西方向分别有不净猫接近。西面是茶色的猫，东面是灰色的猫。上风处的茶色猫被化鼠嗅到了气味，卫兵们加强了西侧的防卫。趁着这个空隙，东面来的灰色猫发起了突袭。

简直就像是等待这一时机似的，第三、第四个刺客：一只黑猫和一只花斑猫，从“恶鬼”背后的北面杀来。其中的花斑猫快速迂回到南面。在那个时刻，“恶鬼”被三只不净猫包围，已经陷入走投无路的境地。只要不是像镝木肆星那样具有超凡身手的人，是很难应对三只猫的同时攻击的，最多也只能挡住其中一两只吧。

然而就在千钧一发之际，防御在“恶鬼”周围的几只卫兵挡下了不净猫的攻击。卫兵是满身棘刺的变异体，像是刺猬一样。即便是长于杀戮的不净猫，解决它们也要花费几秒钟的时间。前肢一击击倒刺猬兵，再用利爪划开柔软的腹部——而这时候，稳住阵脚的“恶鬼”，已经有足够的时间使用咒力屠杀三只不净猫了。

结果，不净猫最终没能收拾掉“恶鬼”。不过它们还是延缓了“恶鬼”的脚步。在那期间，有相当数量的人得以从小町逃走。

我的父母则在不净猫拖延“恶鬼”的期间去了图书馆，将所有不能落入化鼠手里的重要书籍和文件付之一炬。但燃烧的烟雾也引起了敌方的注意，两个人在离开图书馆的时候，迎面撞上了“恶鬼”……

和为小町殉职的所有人一样，我父母的死，我想绝不是毫无价值的。

然而这时候形势也已经逐渐明朗了。人类没有任何手段能够对付化鼠的王牌——“恶鬼”，人类的不利局面一目了然。

不过，据说这时候“恶鬼”的行为突然间变得很奇怪。不仅发动攻击的时候会有所犹豫，而且还显得精神恍惚、心不在焉。多亏这个变化，很多人因此得以逃脱。具体的原因没人能够确定，不过似乎是清净寺为降服“恶鬼”而举行的护摩法事发挥了效力。

野狐丸通过拷问俘虏，得知了这个情况。“恶鬼”和野狐丸率领的精锐部队立刻作出反应，离开小町，很快摧毁了清净寺。以无瞋上人、行舍监寺为首，大部分僧侣都和寺院命运与共。最终，再也没有什么能够掣肘“恶鬼”的行动了。

接着，可能是因为在清净寺得到了什么讯息，野狐丸来追我们了。

接着刚才的话题。“恶鬼”已死的消息迅速传开，将犹如恶魔一般控制人心的恐怖一扫而空，取而代之的则是以激怒和复仇为名的双生怪物。

然后，像是特意等待这个信号一样，附近的小町：北陆胎内八十四町、中部小海九十五町的救援也到了。

化鼠不但失去了“恶鬼”这一强大武器，其首脑野狐丸也早已被擒获，加之喷炭兽之类专门为对付人类而创造出的变异体也全都用罄，它们手中已经没有可以打的牌了。而且又陷入附近小町派来的鸟兽保护官的重重包围，连逃走都不可能。

接替野狐丸执掌食虫虻族指挥权的是名为斯奎卡的将军。它将夺取的人类婴儿尽数归还，同时也派来了请求和解的特使。秩序整顿委员会则将特使的皮剥去一块，将严词拒绝的文书让它叼在嘴里送回去。斯奎卡又派来新的使者，请求无条件投降，以此换取保留士卒的性命。秩序整顿委员会用咒力把使者的遗传基因加以改变，使之浑身长出恶性肿瘤，简直都看不出原来的模样，然后赶它回去。

事已至此，斯奎卡也终于放弃了求饶的幻想，下定决心，率领全军开始了宁为玉碎、不为瓦全的疯狂进攻。

话虽如此，人们当然不会这么轻易让这些化鼠死掉。被愤怒驱使、燃烧着复仇火焰的人们，将所有的化鼠千刀万剐、剥皮抽筋。我和觉也参加了对化鼠的扫荡，不过实在不想仔细描写那时候的场面。

有两件事情，我怎么也忘不了。其一是，广阔的平原上血流成河，一望无际的都是被血腥雾霭笼罩着的可怕景象；其二是，无数啮齿类动物特有的尖锐惨叫声混合着的回荡。那声音无论怎么听都像是无数人类的叫喊。

时隔一周，再度见到野狐丸，它已经全然没有了往昔的精神，身体也仿佛缩小了许多。

被锁链锁住的化鼠坐在石板地上，抬起头看着我们。

“野狐丸，还记得我们吗？”

即使我向它发问，也只得到非常暧昧的反应。

“我是保健所异类管理科的渡边早季，这位是妙法农场的朝比奈觉。”

“……记得。”终于，嘶哑的声音回答道，“你们是在东京的地下洞窟杀了我们的救世主的人，是捉住我的人。”

“你说什么？不是我们杀的！”觉骤然发怒，叫喊道，“是你用卑鄙的奸计杀了真理亚和守！他们的遗孤也是因为你的缘故才杀了那么多人！这些全都是你干的好事！”

野狐丸没有回答。

“接下来你将会接受审判。不过，在那之前，我有件事情非得问你不可。”我静静地说。

通常情况下，人类绝不会对异类进行审判。不过秩序整顿委员会决定仅限这一次，开设特别法庭。以距今千百年前在欧洲进行的动物审判作为参考，第一次，人类以外的被告将被定罪。但是，恐怕对于野狐丸来说，基本上不会被给予发言的机会，更何况一般认为它也不会老实回答。

“你为什么要那么做？”

“为什么那么做？”

野狐丸像是在微微冷笑。

“你的罪状罄竹难书。不过，我还是想听听你的辩解，为什么残酷屠杀无辜的人。”

野狐丸在不自由的状态下扭过脖子望着我。

“所有的一切都不过是战术的一环而已。既然开启了战端，那就只能胜，不能败。如果败了……等待着的就是我现在的下场。”

“那为什么你们要反叛人类？”

“因为我们不是你们的奴隶。”

“奴隶是什么意思？当然，我们有时候是会要求你们提供劳役和贡品，但我们不是也承认你们的完全自治吗？”觉插嘴怒斥。

“那是在主人心情愉悦的时候。一旦因为某些微不足道的理由触到了你们的逆鳞，等待我们的就会是整个部族覆灭的命运。这恐怕比奴隶还不如吧。”

我想起了奇狼丸的话，它和野狐丸说的差不多是同一个意思。

“剿灭部族可是最严厉的处分。除非十分罪大恶极，否则我们不会这么处置你们……基本上只要不是伤害人类、企图造反，我们就不会采取这种手段。”

我逐一回想异类管理科过去下达的处分。

“这不过是先有鸡还是先有蛋的问题……不管怎么说，我们就像是浮在水面的泡沫一样，风雨飘摇。摆脱这种状态，不是很自然的愿望吗？”

野狐丸昂然抬头，侃侃而谈。

“我们是具有高度智慧的存在。哪怕是和你们相比，我们也没有任何低劣之处。如果一定要说有什么不同，只在于是否具有咒力这一恶魔般的力量上。”

“你这话说得胆大至极。单单你刚才的发言，就足够被判死刑了。”

觉冷然俯视野狐丸。

“不管怎么样，我的命运反正也不会变了。”

野狐丸摆了个类似耸肩的动作。

“你口口声声说是为了部族，但奇狼丸和你的看法可不一样。就算部族的融合无可无不可，可是篡夺女王的权力、将之当作生孩子的家畜一般对待，这种行为你又打算如何辩解？”

“奇狼丸虽然是勇猛的将军，但也只不过是个被旧思想束缚的老爷子罢了。那个老头完全没看到问题的本质。只要部族的实权掌握在女王的手里，改革什么的就不可能。我发动革命，并非是为了我自己的部族。”

“那是为了什么？为了满足你那丑恶的权力欲吗？”

“是为了超越部族之类渺小的范畴，是为了我们所有的同胞。”

“为了同胞？说得真好听啊。把自己的士兵当成炮灰，眼都不眨一下的，不正是你吗？”

“刚才我也说过，所有这些都是战术的一环。不能获胜，一切都没有意义。只要取得最终的胜利，一切牺牲便都有了价值。”

觉咋舌不已。

“果然还是伶牙俐齿得很。不过真遗憾。不能获胜，一切都没意义——可惜你败了。”

“是啊。我罪该万死的地方，就在这一点上。明明有救世主这张绝对的王牌，却中了极其单纯的诡计，失去了一切。”

野狐丸颓然垂下头去。

“历史本来可以改变的……解放所有同胞的宏大梦想破灭了。这种千载难逢的好机会，恐怕再也不会有了吧。”

“早季，走吧。再和这家伙废话下去，纯粹是浪费时间。”

“等一下。”我拉住转身要走的觉。

“野狐丸。”

“我的名字叫斯奎拉。”

“好吧，斯奎拉。有件事情要你去做。对于被你杀害的所有人，你要发自内心地向他们谢罪。”

“没问题。”野狐丸……斯奎拉语气里带着讥讽，“只要你们先谢罪。向那些被你们毫无内疚地杀害的、像碾碎虫豸一般杀害的我们的全体同胞谢罪。”

审判，一言以蔽之，是一幕荒诞的闹剧。

野狐丸的罪状，每宣布一条，全体观众（恐怕在幸存的小町居民当中，除了重病和重伤者之外，全都出席了吧）便发出经久不息的怒吼。

担任公诉方的女士姓木元（以前是富子女士的部下），看到观众的情绪已经被充分煽动起来，便转向锁在被告席上的野狐丸。

“那么，野狐丸，现在给你辩护的机会。”

“我的名字叫斯奎拉！”斯奎拉叫道。

观众中顿时响起强烈的不满声。

“你这野兽胆大包天，竟敢否定町上赐予你的珍贵的名字？”

“我们即便是野兽，也不是你们的奴隶！”

这句话将观众的怒火引至最高潮。泄漏出的咒力把临时法庭都包裹在让人头痛的紧张空气中。然而野狐丸似乎已经做好了死的准备，没有半分怯懦的模样。

“不是野兽，你是什么东西？”

斯奎拉慢慢扫视法庭一圈。刹那之间，它的视线似乎和我的撞上，让我吃了一惊。

“我们是人！”

刹那间，观众鸦雀无声。随后猛然爆发出哄堂大笑。笑声持续不断，木元女士也只有苦笑不已。终于，当法庭再度安静下来的时候，斯奎拉抢在木元女士的前面继续叫喊。

“你们随便笑就是了。邪恶不会永远荣光！就算我今天死了，总有一天，必定会有我的后继者出现！那个时候，就是宣告你们的邪恶暴政终结的时候！”

法庭陷入巨大的混乱。许多观众的额头爆起了青筋，开始大叫着要把斯奎拉当场大卸八块。

“请安静。各位，请安静！”

木元女士努力维持场内的秩序。

“请听我说！请听我说！现在杀它太便宜它了！让它就这么死掉，实在太轻太轻，对吧？请各位好好想想这个恶魔做过的事情。为了一时痛快就把它杀掉，这样好吗？我要求判处这个怪物接受无间地狱的刑罚！”

观众中发出一片欢呼喝彩声。

我悄悄离开了法庭，觉也跟着我出来了。

“怎么了？对那东西来说，这是当然的报应吧？”

“这……”

“你想说什么？你的父母，我的家人，还有小町里那么多人……数都数不过来吧？大家都被那东西害死了，不是吗？”

“嗯。可是，残酷的报复又有什么意义呢？早点剥夺它的生命就是了。”

“那样大家不会满意的。你听听，那些声音。”

观众的狂热呼声经久不息，恐怕好几里外都能听见。那声音慢慢变成了打着拍子的“无间”、“地狱”的叫喊声。

“我不知道……什么是正确的……”

我喃喃自语。

经过大约半天的审判，依照公诉方的要求，斯奎拉被判处无间地狱之刑。那是从全身的神经细胞不断向大脑传送极限的痛苦信息，同时以咒力随时修复损伤，不容许受刑者通过死亡或者发狂的方式逃脱的终极惩罚。

斯奎拉将会在这种状态下生不如死地活下去吧。

富子女士的话在记忆中复苏。那是她立下的誓言：必定要让它尝尽任何生物都没尝过的痛苦，一点点磨尽它的性命。

那份约定，如今变成了现实。

但是，残留在我心里的，只有无底的空虚。

(1)　北欧神话的一连串巨大劫难，无数神祇死亡，世界沉入水底。——译者

6

我转了好些地方，好不容易采了一些野菜屑和球根，把它们都放进篮子里。这些饲料对于食欲旺盛的裸滨鼠们来说实在太少，不过在当前这种连人类自己的粮食都不太够吃的状况下，也不能让它们太挑剔了。

穿过还遗留着破坏痕迹的保健所，我进入饲养室的废墟。楼房的屋顶已经彻底消失了，抬头就能看见蓝天，不过四周的墙壁还保留了大半。原本作为巢穴的玻璃管因为破损了一部分，比较危险，所以就让三十五只裸滨鼠以自然的状态，在地上挖出的洞穴里生活。饲养室的墙一直埋到地下深处，它们应该不会逃脱。

我把野菜屑撒到食盆里。听到微弱的震动，工鼠们逐一从洞里出来。最后出现的是女王沙裸美和它的雄性伴侣们。沙裸美摇晃着犹如腊红肠的巨大躯体，赶开工鼠，带着雄性伴侣独占食料。

经过了那么残酷的破坏和杀戮，在得知这些小东西平安无事的时候，我的第一反应并不是“太好了”的欣喜，而是感到有些沮丧，总觉得不太合乎情理。话是这么说，不过裸滨鼠们当然没有任何罪过，也没有将之处死的理由。而如果放生，又有可能对环境造成负面影响，所以只有继续饲养下去。

即便如此，这些生物实在越看越让人生厌。不但长相无比丑陋，而且还有近亲通奸的习性，饿起来连自己的排泄物都吃，这些都让人难以产生移情。以前我就很奇怪，为什么非要用咒力将这么丑陋的生物加以品种改良，把它们提升为能与人类相媲美的智慧生命呢。

喂食结束之后，我回到保健所。楼房损坏非常严重，连修补都很困难，不过幸好没有发生火灾，大部分文件都完好。我需要在几天内挑选出必需的物品转移到新的楼房去。

异类管理科从保健所的指挥下独立出来，成为新一届伦理委员会的直属机构；而我则兼任伦理委员会成员和新的异类管理科第一任科长。我的第一项任务是说服伦理委员会，推翻剿灭关东近郊所有化鼠的决定。不管怎么说，如果连一直忠实于人类阵营的部族都施加惩罚，这也太没意义了。就算不能推翻这个决定，至少也要遵守和奇狼丸的约定，无论如何也要救下大黄蜂族的女王。

五十个柳条箱的文件全部都要过目一遍，这份工作可不轻松。不过我还是决定不向任何人求助，自己一个人独力完成。钻进异类管理科的书库深处，查阅着至今为止无缘得见的文件，各种各样的疑问涌上心头。

心底深处，仿佛总有隐约的警告：这些文件当中，有一部分决不能让没有关系的人看到。

这一天，我也新取出一批文件，浏览了其中的一些。等待检查确认的文件堆积如山，按理说应该匆匆浏览，但我就是没办法阻止自己仔细查看其中的内容。

其实今天还有一件无论如何都要去做的事，不能拖延太多时间。

“早季。”

坏了的门的外面突然闪进来一个人，是觉。

“你来得正好，我又翻出几份奇怪的文件。有时间听我说说吗？”

觉好像有什么事情想说，不过还是短短应了一声“哦”。

“你看这个，好像是从英文翻译过来的文件，说的是关于化鼠学名的事。化鼠的先祖裸滨鼠，学名是‘Heterocephalus Glaber’。‘Heterocephalus’在希腊语中是‘相异的头’，‘Glaber’是‘光滑’的意思，不过……”

“唔，不过什么？”

觉扬起眉毛。

“人类的学名是‘Homo Sapiens’，对吧？‘相同’和‘相异’，刚好是相反的意思。”

“那是纯粹的偶然吧？自古就存在的生物，其学名都是古代文明的遗留物。”

“嗯，是的。不过，这份提案书里建议的化鼠学名，则是‘Homocephalus Glaber’，简直像是把裸滨鼠和人类的学名组合在一起似的，你不觉得奇怪吗？”

我本以为觉会一笑置之，但不知为什么，他的脸色变得很严肃。

“……那么，这个学名被采纳了？”

“这里没说。要去查了图书馆的资料才知道。另外我还找到了‘化鼠’这个日文名的提案书。文件的日期部分字迹褪色，认不出来，不过从纸张的状态看来，我想应该是几百年前的文件。”

“那大概是化鼠诞生时候的东西吧。”

觉打量着瓦砾散乱的保健所内部，找了一张没坏的椅子，坐下去。

“这份文件里提到了为什么选择‘化鼠’的‘化’字。这个字的出处是古代的汉日辞典。你知道吗，里面写的是‘左偏旁为人，右偏旁为人的倒转，引申为变化之意’。……我也在现代的汉日辞典里查过，但这一句被删掉了，并被归在第四分类的‘訞’里。”

觉再度站起身，像是坐立不安的样子，在保健所里来回打转。

“觉……怎么了？”

“唔，这个事情，本来不想和你说的。”

“什么事情？”

“我调查过了，化鼠的遗传基因。”

我也情不自禁站了起来。

“什么意思？”

“因为我一直很介意。在那场审判当中，野狐丸……斯奎拉说的那句话。”

“我也是。”

木元女士问它“不是野兽，你是什么东西？”的时候，斯奎拉回答说“我们是人！”这句话一直都在我的心里萦绕不去。它对人类不是怀有激烈的憎恶吗？为什么在指代自身的时候，又要说自己是人类呢？

“我偷偷把农场附近的化鼠躯体冷藏保存了一部分。你可能不知道，在伦理规定当中，有关化鼠遗传基因的一切分析研究都是被禁止的。我原本一直想不通其中的原因。”

“那又怎样呢？”我咽了一口唾沫问。

“不用分析DNA就已经很明显了。化鼠的染色体数量，包含性染色体在内，一共二十三对。”

说完这句话，觉轻轻摇了摇头。

“这是什么意思？我不明白。给我解释一下啊。”

“被认为是化鼠先祖的裸滨鼠，染色体是三十对。换句话说，在最基本的结构上，化鼠和裸滨鼠其实是完全不同的生物。”

“也就是说……化鼠，和在这里饲养的裸滨鼠，原本就没有半点关系？”

“也不是这么说。化鼠所具有的许多特性，显然都是因为组合了裸滨鼠的遗传基因而产生的。不过，其基础却是别的物种。”

“那……难道……”

“人类的染色体也是二十三对。而其他具有二十三对染色体的生物，据我所知，只有橄榄树之类。总不能认为化鼠是从橄榄树里创造出来的吧。”

我是从什么时候开始隐隐生出化鼠有可能是人类的疑问的呢？

忽然，夏季野营中捉到拟蓑白的时候瞬向它提出的问题又在我的脑海中浮现出来。

“……奴隶王朝的民众与狩猎民，不是没有咒力……超能力吗？那些人去了哪里？”

拟蓑白的回答没能满足他的期待。

“关于那之后直到今天的历史，可以信赖的文献极其稀少。因此非常遗憾，这些问题无法回答。”

我不禁打了一个寒战。我们的祖先，具有咒力的人们，将那些没有咒力的人类改造成化鼠了吗？

“但是，为什么？到底因为什么原因，要这样做？”

“原因我想很明显。”觉的声音里满是阴郁，“获得咒力之后的人类写下了历史上从未有过的血腥篇章。当安定与和平终于再度到来的时候，为了封锁以咒力攻击人类的行为，人们在遗传基因中编入了攻击抑制和愧死结构。但是，这样一来，又产生了新的麻烦，那就是如何处理没有咒力的人类。”

“什么意思？”

“一直以来，具有咒力的人类都属于绝对的特权阶级，就像所谓的超级精英，奴役没有咒力的人类，享尽荣华富贵。但是，因为有了攻击抑制和愧死结构，再也无法攻击人类之后，立场就倒转了。具有咒力的人无法攻击没有咒力的人，但反过来却是可以的。这刚好就像恶鬼……真理亚他们的孩子和化鼠之间的那种关系。”

“那，把攻击抑制和愧死结构也编入没有咒力的人类基因里，不就行了吗？”

“没有那么做的原因，我想有两点。第一，具有咒力的人类不想放弃自己对其他人生杀予夺的权力，不愿放弃压倒性的优势；第二，攻击抑制先不说它，至少愧死结构无法编入没有咒力的人类基因当中。你还记得愧死结构的机制吗？首先由大脑认识到自己攻击了同样的人类，然后潜意识就会发动念动力，引起荷尔蒙的异常分泌，最终导致心脏停止跳动。”

所谓愧死结构，也就是由咒力引起的强制自杀。所以，没有咒力的话，愧死结构也就无法起作用。

“因此，就把这些碍事的家伙……没有咒力的人类变成了野兽。”

我终于领悟到自己生活在怎样一个罪孽深重的社会里，不禁战栗不已。

“嗯。单纯的等级制度很不充分。为了将没有咒力的人类贬低到攻击抑制和愧死结构的对象之外，把他们的遗传基因和裸滨鼠的组合，改造成低于人类的野兽……具有咒力的人类，因此得以继续依靠它们的劳动和贡品，保持其作为特权阶级的地位。”

与此同时，具有咒力的“人类”，还在不断残杀着被改造为异形的曾经的同胞们。

“可是，为什么偏偏选择那么丑陋的生物？”

“恐怕那正是被选中的原因，正因为丑陋。”

觉的回答，更让我深深地绝望。

“正因为是丑陋的生物，一看就知道是异类，也就不会产生任何同情，自然可以随意杀戮……当然，也可能是因为裸滨鼠本身属于哺乳类当中非常罕见的真社会性生物，管理起来更加容易吧。”

为什么没有更早注意到呢，我问自己。按照这样的解释，一切都能说得通了。化鼠的躯体要比它的“先祖”裸滨鼠大几百倍，就算是以咒力促进其进化，在这么短的时间里经历如此之大的变化，理论上总应该有些调整不到位的地方。

和狗作个对比就很清楚。狗的进化虽然经过了漫长的岁月，也分化成许多品种，但它们的牙齿还明显残留着不完美的痕迹。像吉娃娃这样的小型犬，小小的颚上密密地挤满了牙齿；而像圣伯纳德犬这样的大型犬，牙齿就很稀疏，齿与齿之间的间隔很大。

但化鼠的牙齿完全没有这样的现象。

不，也许在更根本的地方就应该产生疑问了。

为什么化鼠的女王会具有自由改变孩子们形状的能力？如果是在子宫中控制胎儿的形成，那岂不也是某种意义上的咒力吗？虽然是因为没有咒力而被改造为野兽，但因为起源是人类，所以才会具备能够改变形状的某种咒力。

“我们什么也不知道，就这样心平气和地杀戮它们。虽然并非毫无理由的杀戮，但，杀戮总是事实。”

我再度被觉的讲述震撼了。

“那，我们……本来应该愧死的……应该会。因为我们杀了人呀，而且还杀了那么多……”

单单这样一想，都会隐约感到心跳加速，冷汗横流。

“不，它们不是人类。虽然有可能和我们都是从同一个祖先分化出来的，但现在已经变成了完全不同的生物。”

“可是，明明有二十三对染色体……”

好像就连黑猩猩的染色体数量也和人类不同。

“那不是关键。关键在于，我们不能把化鼠看成是我们的同胞。土蜘蛛的丛林兵、气球狗，还有喷炭兽等等……连那样的异形怪物，你也能把它们看成人类吗？”

觉的问题，一直在我耳中回荡。

坦率地说，不管理论上如何，对我而言，要将化鼠以及它们创造出的异形当作是人类，怎么也做不到。

不过，希望自己不要那样想的愿望也是真的。

我的手上沾满了血腥。虽然基本上都是正当防卫，是为了守护自己和他人而不得不采取的行动，但在与化鼠的战争中，我进行了数不胜数的杀戮也是事实。直到今天，即使会被指责说那是杀人，我也不知道当时是否还有其他选择。虽然到目前为止并没有愧死结构发作的征兆，但在愁眉不展的胡思乱想之中，说不定什么时候它的开关就会被启动吧。

另外，这一天我还有必须要做的事情。无论如何，都没有整天胡思乱想的闲暇。

茅轮乡的中心地区建了一个新的公园。那是一座纪念公园，纪念在化鼠的袭击中亡故的无辜者们。

公园里设了花坛，也建了镇魂石碑。战争结束还不到一个月，小町里的许多建筑都还处于废墟的状态，但这座公园还是早早完成了。

公园的最深处竖着一座永远铭记战争的纪念碑。在这座建筑完成之初，其前面曾经排成长龙。那是被新仇旧恨折磨得热血沸腾的队列。有位老人每天都来，他说他的儿子、女儿、儿媳、女婿、孙子、孙女都被化鼠杀害了。

我走进战争纪念馆。馆里没有参观者，因为今天在见晴乡举行追悼战争遇难者的仪式，差不多所有人都去了那里。

纪念馆里沿着墙壁陈列了许多重现化鼠恶行的武器，还有采用卑鄙的诡计屠杀无辜者的化鼠士兵标本。那些标本虽然对化鼠的身体特征做了夸张的变形，但都是用真正的化鼠制作的。

普通的化鼠士兵旁边，也有拟人兽的标本。夜晚光线昏暗的时候，远远望去和人类难以区别，但在这样的近距离下观看，反而会注目于相异之处，让人毛骨悚然。

陈列在拟人兽对面的喷炭兽。头部是奇迹般保留下来的实物，身体则是按照十分之一的比例缩小的模型。解说板上也有关于粉尘爆炸威力的科学解释。

玻璃柜前面坐着一个职员。那是展示科的职员在值班，二十四小时四班交换制。这一天值班的是个快退休的老人，名叫小野濑。

“呀，渡边小姐，没去参加追悼仪式吗？”小野濑先生一脸惊讶地说。

“去了，刚从那儿过来。小野濑先生呢？”

“去是想去，但这里必须要有人守着……”

小野濑先生一边用打心底厌恶的眼神看着玻璃柜，一边抱怨。

“那您去吧，这里我守着。”

“哎呀，这可不好。把这种事情推给伦理委员会的大人……”

小野濑先生虽然坚辞不受，但想去的心情一览无遗。

“没事的，现在去还能赶得上献花。请去给亡故的令爱捧上一束花吧。”

“是吗……那可真不好意思。那我厚颜麻烦你一回了。”

小野濑先生喜形于色，但走的时候还是盯着玻璃柜。

“全是这个混蛋的错。这个丑陋腐烂的恶魔……您一定要狠狠折磨它。”

“嗯。我也失去了父母和许多朋友……好了，您要赶快了哦。”

“对不起，那我就去一下。”

小野濑先生急匆匆出了战争纪念馆。

我又等了一阵，确定小野濑先生不会回来之后，慢慢向玻璃柜走去。

看到强化玻璃中的物体，我不禁想要移开视线。但是，必须要看。我做了一个深呼吸，从一数到十，然后再移回视线。

躺在那里的，已经不再是生物，而是只为了痛苦而存在的肉块。

“斯奎拉……”

我悄声呼唤。当然，什么反应也没有。

“我应该早点来的。不过，只有今天才有机会。因为必须等周围都没人的时候。”

斯奎拉的神经细胞中被植入了无数特殊的肿瘤，使得痛苦永不间断。我用咒力挡住痛苦的信息，连续的痉挛停止了。大概这是一个月来的第一次吧。

“你已经受了足够的痛苦……所以，让我们结束吧。”

如果没有听觉说那些就好了。后悔再一次袭上心头。自己真的能行吗？无论如何，我已经知道躺在这里的是曾经的人类末裔啊。

辣手仁心这个词，浮现在脑海里。

我闭上眼睛，再一次静静唱诵真言。平时只要在脑袋里瞬间一想就可以的，但这次我还是缓缓用嘴念出来。

然后，使用咒力，麻痹斯奎拉的呼吸中枢。

“我说，斯奎拉，你还记得我们第一次相遇的时候吗？”我温柔地对它说。

隔着玻璃柜，我的声音也许传不进去，就算传进去了，它能不能理解也很难说。

“我们被土蜘蛛抓住了，不过还是想办法逃了出来。在那之后，又遇到了化鼠，我们以为这一次真的完了，但幸运的是，遇到的是你所在的食虫虻族。你是我们的救命恩人啊。”

玻璃柜里面的肉块，当然没有回答。但我总觉得斯奎拉仿佛在侧耳倾听似的。

“你披着气派的铠甲，说着一口流利的日语。听到那个声音的时候，我们有多安心，简直无法用语言形容。”

传来微微的叹息一般的声音。那恐怕只不过是呼吸停止所引起的生理反应吧，却宛如斯奎拉的回答一般。

“在那之后，又发生了许许多多的事情。我们也曾经被奇狼丸追赶，一同趁夜逃走。不过，在那时候，你其实早就背叛了我们，和奇狼丸串通好了的吧？你真是个让人没法信任的家伙。基本上……”

我突然停住了。

看看斯奎拉的动静，我觉得自己做的是对的。我对自己说。

这一个月，对它来说恐怕如永恒一般漫长吧。不过，痛苦总算结束了。

为了不让其他人复活斯奎拉，我将它的尸体直烧成炭灰，然后走出了纪念馆。

我是因为激烈的憎恨这么做的——如果被追究起来，我打算这样辩解。如此解释，应该可以避免惩罚吧。身为伦理委员会的成员，公然违反规则，恐怕十分不合身份。不过，到了这个时候，我认为还有比规则更加重要的事。

走出公园的时候，远方的旋律乘风而来。重建的公民馆正在播放《归途》。

远山外晚霞里落日西西沉

青天上月渐明星星眨眼睛

今日事今日毕努力又用心

该休息也休息不要强打拼

放轻松舒心灵快快莫犹豫

夕阳好黄昏妙享受这美景

享受这美景

黑暗中夜晚里篝火燃烧起

跳不定闪不停火焰晃不已

仿佛是邀请你沉入梦乡里

甜甜梦浓浓情安宁又温馨

火儿暖心儿静嘴角留笑意

快快来愉快地沉入梦乡里

沉入梦乡里

这是为什么。我自言自语。为什么眼泪止不住地流呢？我自己也不明白。

这份悠长的手记，终于要接近尾声了。

自那之后，直到今天所发生的事情，我在这里简单作个描述。

因为对斯奎拉实施了安乐死，我受到一个月的禁闭处分，但并没有受到太多的非难。原因之一是因为我将战争导向终结的功绩受到很高的评价，不过更大的原因恐怕还是因为大部分人对于让化鼠承受“无间地狱”之刑感到难以忍受吧。最初的激情归于平静之后，看到受着永恒痛苦的生命，心里总会感到很不舒服，这也是人之常情。仿佛会有什么恶灵由此而作祟一样，这大概也是日本人的典型心理。

彻底根除小町周边化鼠的提案，在经过激烈的辩论之后，以微弱的差距被否决。以被认定为始终对人类忠诚的大黄蜂族为首，共有五个部族被允许存续。总算实现了和奇狼丸的约定。

除此之外的部族全部剿杀。对于这样的决议，投反对票的只有我一个。

两年后，我和觉结婚了。

然后，再过三年，我经过正式选举，就任伦理委员会历史上最为年轻的议长，直至现今。

从无数事物归于灰烬的那一天算起，已经经过了十年的岁月。

十年这个单位，除了恰好和双手手指的数目相同之外，再没有更多的意义了吧。不过，就像最初所写的那样，当堆积如山的悬案总算逐一清理完毕，新的体制也开始步上正轨的今天，讽刺的是，对未来的疑问也开始生出萌芽。

其中最为紧急的课题，是关于恶鬼与业魔的一份报告。报告指出，接下来，恶鬼或业魔出现的可能性将会前所未有地高。

至今为止，恶鬼或业魔的诞生都是突然变异的结果，被认为是偶然性的产物。但是，根据这份报告，再综合过去的事例来看，恶鬼与业魔的出现与十年前的社会形势有明显的相关性。

至于其原因，虽然还只是假说，但据称是构成社会共同体的多数人，在产生过度的紧张，感情上有剧烈动荡的时候，咒力的泄漏会导致遗传基因发生变异，从而导致产下攻击抑制和愧死结构有缺陷的后代概率变高。

此外，也有分析指出，在这样的遗传基因变异之外，由精神上不稳定的父母养育的孩子，成为业魔的概率也会大幅提高。

如果这个假说是真的，恶鬼和业魔产生的机制真是这样的话，那么，说现在是前所未有的危急时刻，也不是杞人忧天的妄想了。十年前，我们的小町遭遇了前所未有的悲剧，经历了因为暴力而导致的大量伤亡，至今依然有许多居民抱有精神创伤（PTSD）。而且在与化鼠激烈战斗的时候，每个人至少都曾一时间被强烈的愤怒以及攻击的欲望支配了心灵。在那之后不久而诞生的孩子们，很快就要获得咒力了。如果在那些孩子当中，哪怕只有一个是拉曼－库洛基斯症候群，或者桥本－阿培巴姆症候群的患者，我们的小町恐怕就真要濒临灭亡的绝境了。

伦理委员会面临一个苦涩的决断。然后，时隔十年，我们决定再度创制不净猫。计划由觉担任场长的妙法农场负责，在极端机密的状态下进行。就在最近，二十二只可爱的仔猫睁开了眼睛。它们现在还只是和普通小猫差不多的大小，不过快的话一年之后就会成长为可以同剑齿虎媲美的猛兽。现在只有祈祷这些孩子们出场的机会永远都不要到来。

新一届伦理委员会的工作不只是这些。

长期以来，在日本列岛散布的九个小町，除了最低限度的联络之外，相互之间基本处于互不交涉的状态。我计划首先着手改变这一局面。

十年前与化鼠的战争，也许可以说是导致这一改变的契机。总而言之，我们与前来救援的北陆的胎内八十四町、中部的小海九十五町，还有东北的白石七十一町之间，启动了有关今后小町活动的对话联络协调会。

而和这些小町一直保持着密切往来的北海道的夕张新生町、关西的精华五十九町、中国(1)的石见银山町、四国的四万十町、九州的西海七十七町，也开始了为推进交流而进行的预先准备工作。

不但如此。以西海七十七町为窗口，我们也向位于朝鲜半岛南部的名为伽耶郡的小町送去了亲笔信（翻译由新捕获的拟蓑白担任）。重新开始与海外的交流，恐怕是这数百年来的第一次吧。

不过，除此之外，还有真正必须要做的事。

就在最近，我和觉之间，刚刚有过这样的对话。

“……大家都太疑神疑鬼，或者说太保守了，时常让我忍不住抓狂。在现在的伦理委员会之中，比我年轻的成员明明很多。”

觉微笑起来。

“不要焦虑。恐怕只是因为大家都不像早季你这么大胆。”

这样说来，大家为什么这么胆小呢？虽然我认为从个性上来说没人会比我更谨慎。

“我时常在想，咒力是不是并没有给予人类什么恩惠呢？就像制作了超能毁灭者十字架的人所写的那样，咒力也许真是恶魔的礼物吧。”

“我不这么认为。”觉断然摇头，“咒力是迫近宇宙根源的神力。人类经历了漫长的进化，最后终于达到了这样的高度。刚开始的时候，这股力量也许确实和我们的身量不相称，但最近不是也逐渐能和这股力量共存了吗？”

觉的意见，充满了科学家应有的乐观主义。

“我说，你觉得我们真的能改变吗？”

“能改变的。不能不变。不管怎样的生命，都要通过不断的改变来适应环境，坚持生存下去。”

问题在于，怎样改变。

对于这一点，我自己的意见还从没有对人说起过。因为我想没人会赞同的。

因此，就写在这里吧。

攻击抑制和愧死结构，也许的确维持了和平与秩序。

但这种解决方法难道不是太僵硬、太不自然了吗？

用坚固的甲壳保护身体的乌龟，一旦甲壳有了裂缝、被虫豸侵入，那就只有任凭虫豸啃噬自己的身体了。

攻击抑制和愧死结构一旦失效，将会产生如何可怕的事态，十年前的灾难以及过去的恶鬼案例已经充分证明了吧。

我们迟早必须舍弃这二重枷锁。

即使那会导致所有的一切又要再一次归于灰烬。

我虽然非常不愿相信，但新的秩序也许必须要经过无数鲜血浇灌之后才能诞生吧。

“早季，在想什么呢？”觉一脸奇怪地问。

“唔，没什么……我希望，这个孩子长大成人的时候，社会会变得更好。”

“没事的，肯定会的。”

觉轻轻将手放在我的肚子上。

在我的子宫里，现在正沉睡着新的生命。这是我们的第一个孩子。

从前我对怀孕一直都有所恐惧，但现在不同了。孩子是希望。未来不管发生什么事情，我相信孩子也会健康成长的。

我和觉商定，如果是男孩就叫瞬，是女孩就叫真理亚。

十年前的事件以来，瞬再没有出现过。他一定是在我心底深处、在潜意识的大海中长眠了吧。但不管什么时候，他肯定都在守护着我们。

深夜，周围都安静下来之后，我会沉沉地坐在椅子里，闭上眼睛去看。

眼前浮现出来的，从来都是千篇一律的光景。每一次都一样。

于佛堂的黑暗中燃烧在护摩坛上的火焰。伴着自地底传来的真言朗唱，橘黄色的火粉爆裂绽放，仿佛要将合十的双手包裹起来一样。

每当此时，我都会感到不可思议：为何是这份光景？

一直以来，我都以为是成长仪式时候的催眠暗示具有如此强大的力量的缘故。

但是，在这份手记将要写完的此刻，我有了一种感觉，仿佛并非如此。

那火焰，一定是象征着不变的、朝向未来一直持续下去的某种事物吧。

这份手记，和当初的预定一样，将原稿和复写的两份放入时间胶囊，埋在地下深处。此外，我还打算让拟蓑白扫描下来，在千年之后首次加以公开。

我们果真可以改变吗？距今千年之后的你，读到这份手记的时候，应该已经知道答案了吧。

但愿，那个答案，会是YES。

二四五年十二月一日　渡边早季

也许是画蛇添足吧，在最后，想在这里记下当初张贴在完人学校墙壁上的标语。

想象力足以改变一切。

(1)　日本地域名称，并非指我国。——译者